ANDEN SANG.

DRØMMEN. OPREGNING AV SKIBENE.

Samtlige guder og kjæmper paa stridsvogn hvilte i søvnen

natten til ende. Kun Zevs fik ei en blund paa sit øie,

men i sit sind var han plaget av tvil om hvordan han skulde

hædre Akillevs og fælde ved skibene mange akaier.

Bedst ham tyktes tilsidst det raad at sende som ilbud

straks en daarende drøm til Atrevs' søn Agamemnon.

Myndig, med vingede ord gav han drømmen sin vilje tilkjende:

«Skynd dig, daarende drøm, til akaiernes hurtige snekker.

Naar du er kommet til Atrevs' søn Agamemnon i teltet,

si ham da tydelig alt, som jeg gir dig i opdrag at melde.

Byd ham at ruste i hast akaiernes haarfagre sønner.

Nu kan han storme hin troernes by med de prægtige gater

endnu idag. De eviges slegt, som bor paa Olympen,

kives ei længer; ti Hera har rørt dem alle ved bønner.

Troernes skjæbne er viss; til vanheld og nød er de viet.»

Saa lød budet, og drømmen gik bort, da den hørte hans tale.

Ilende for den avsted og kom til akaiernes snekker.

Snart var den fremme hos Atrevs' søn Agamemnon og fandt ham

sovende trygt i sit telt. Han hvilte i kvægende slummer.

Frem til hans hoved den skred og tydelig lignet den Nestor,

Nelevs' søn, som hædredes mest av sin drot Agamemnon.

Lignende ham tok den himmelske drøm til orde og mælte:

«Sover du, søn av hin vognstyrer gjæv, den kampglade Atrevs?

Sove fra aften til gry, slikt sømmer sig ei for en høvding,

en som har stridsmænd at styre og mangt og meget at skjøtte.

Lyt nu straks til mit ord! Fra Zevs er jeg kommet med budskap,

han som vil dig saa vel og ynker din nød i det fjerne.

Skynd dig og rust paa hans bud akaiernes haarfagre sønner.

Nu kan du storme hin troernes by med de prægtige gater

endnu idag. De eviges slegt, som bor paa Olympen,

kives ei længer; ti Hera har rørt dem alle ved bønner.

Troernes skjæbne er viss. Av Zevs er de viet til vanheld.

Gjem mine ord i dit sind og la ikke tankeløs glemsel

slette dem ut, naar du vaagner paany av den kvægende slummer.»

Saa den talte og svandt; men ham lot den ene tilbake

haabende det i sit sind, som ei skulde vorde fuldbyrdet

Visst han trodde at Priamos' by skulde falde før aften.

Vildledte daare! han visste jo ei hvad Zevs vilde gjøre;

ti det var endnu hans agt at volde danaer og troer

knugende sorger og stønnende suk i vældige kampe.

Kongen for op av sin søvn. End hørte han guddommens stemme.

Opreist satte han sig og klædte sig raskt i en prægtig

nyvævet kjortel og hyllet sig ind i en folderik kappe,

bandt under skinnende føtter de skjønne sandaler og hængte

slagsverdet prydet med nagler av skinnende sølv over akslen.

Derefter grep han sin stav, det urgamle fædrene scepter.

Ilsomt skred han med det i sin haand til akaiernes snekker.

Eos, den skjønne gudinde, steg op til det høie Olympen,

bringende dagslysets bud til Zevs og de øvrige guder.

Da bød kongen herolder at kalde med lydelig stemme

straks til møte paa tinget akaiernes haarfagre sønner.

Budskapet ropte de ut, og krigerne samlet sig hastig.

Først lot han samle et raad av de modige fyrster i hæren

like ved Nestors skib, ved kongen av Pylos' snekke.

Klokt la han frem i det samlede raad hvad han agtet at gjøre:

«Hør mig, venner! En gudesendt drøm kom til mig i søvnen

nys i den hellige nat, og skuffende lignet den Nestor

baade av aasyn og høide og vekst, i stort som i litet.

Frem til mit hoved den skred og tok hastig til orde og mælte:

«Sover du, søn av hin vognkjæmpe gjæv, den kampglade Atrevs?

Sove fra aften til gry, slikt sømmer sig ei for en høvding,

en som har stridsmænd at styre og mangt og meget at skjøtte.

Lyt nu straks til mit ord. Fra Zevs er jeg kommet med budskap,

han som vil dig saa vel og ynker din nød i det fjerne.

Skynd dig og rust paa hans bud akaiernes haarfagre sønner.

Nu kan du storme hin troernes by med de prægtige gater

endnu idag. De eviges slegt, som bor paa Olympen,

kives ei længer; ti Hera har rørt dem alle ved bønner.

Troernes skjæbne er viss; av Zevs er de viet til vanheld.

Gjem mine ord i dit sind.» Saa lød dens formaning, og hastig

svandt den paa hurtige vinger, og søvnen den søte forlot mig.

Vel, la os friste at ruste i hast akaiernes sønner.

Først skal jeg selv, som rimelig er, med fristende tale

gi dem det raad at fly til sit hjem paa de toftede skibe.

Bland saa I jer i flokken og tal dem til rette og stans dem.»

Saa han talte og satte sig ned. Da reiste sig blandt dem

Nestor, hin olding som hersket som drot i det sandige Pylos.

Venlig tilsinds mot dem alle tok gubben til orde og mælte:

«Venner, argeiernes drotter i kamp og formænd i raadet.

Dersom en drøm som denne var meldt av en anden akaier,

vilde vi visst ha kaldt det bedrag og negtet at tro ham.

Men naar han drømte det selv, den første blandt alle akaier,

da faar vi friste at ruste i hast akaiernes sønner.»

Saa han talte og hastet avsted som den første fra raadet.

Derefter reiste sig straks de scepterførende konger

følgende høvdingens raad; men krigerne strømmet til tinge.

Likesom bier fra hulen paa fjeld i myldrende sværme

svæver avsted, og stadig paany kommer andre tilsyne.

Tætte som druernes klaser paa kvist over sommerens blomster

flyver de om, snart hit, snart dit, i yrende vrimmel.

Saaledes stimlet i række og rad fra skibe og telte

talrike skarer langs havdypets strand og hastet til tinge.

Zevs' sendebud, rygtet, løp om gjennem mængden som ilden

gjennem det visnede græs og drev dem til hastig at samles.

Tinget var ei til at styre, og jorden gav gjenlyd, da mængden

satte sig ned under støiende larm. Med rungende stemme

søkte de ni herolder at stagge dem, saa de holdt inde

med sine skrik og hørte i ro paa de høibaarne konger.

Langt om længe kom mængden paa plads og stanset med skriket.

Endelig sat den i ro. Da reiste sig først Agamemnon.

Scepteret holdt han i haand, Hefaistos' straalende kunstverk.

Guden Hefaistos gav det til Zevs, til sønnen av Kronos.

Zevs gav staven som skjænk til gudernes lynsnare ilbud.

Hermes forærte den saa til den gangertumlende Pelops.

Pelops gav den igjen til Atrevs, folkenes hyrde.

Atrevs gav den som arv ved sin død til den rike Tyestes.

Sidst Agamemnon fik av Tyestes staven at bære,

tegnet paa herskerens magt over Argos og talrike øer.

Støttet til den tok han ordet og talte til alle argeier:

«Venner, danaiske helte, I krigsgudens stridsvante svende.

Zevs har lænket mig fast til en tung og knugende skjæbne,

han, den haarde, som lovet tilforn med nik at jeg skulde

styrte det murkranste Troja i grus, før jeg vendte tilbake.

Nu har han pønset paa grusomt bedrag og byr mig at stevne

vanæret hjem til Argos med tap av talrike stridsmænd.

Vel, saa er da vel dette den mægtige Alfaders vilje,

han som har styrtet i grus mangfoldige kneisende byer,

og som vil styrte mangfoldige fler; ti hans magt er den største.

Visselig er det en skam, naar det siden blandt kommende slegter

spørres at engang saa stor og tapper en hær av akaier

kjæmpet mot mænd som var færre og stred i utallige kampe

ganske forgjæves; dog end er det dulgt, hvordan striden vil ende.

Ti hvis akaiernes mænd og troernes folk vilde slutte

edelig pakt, og begge de kjæmpende folk lot sig tælle,

og om vi skilte ut troerne selv som er hjemme i byen,

medens akaierne ordnet sin hær i flokker som talte

ti mand hver, og en troer blev valgt til at øse av bollen,

tror jeg nok mangen en timandstrop vilde mangle en mundskjænk.

Fuldt saa meget forsikrer jeg trygt at akaiernes sønner

overgaar alle de troer i tal som har hjemstavn i byen;

men ifra talrike byer kom spydvante helter som stadig

trodser min vilje og volder mig mén, saa ofte jeg prøver

endelig engang at styrte i grus det velbygde Troja.

Ni av den mægtige Alfaders aar er gaaet til ende;

skibenes spanter er raatne og taugene skjøre og morkne,

mens vore hustruer og vore barn i tærende længsel

sitter i hallen og venter os hjem; men intet er fuldbragt,

ikke det mindste av det som vi satte som maal for vor hærfærd.

Nu skal jeg gi jer et raad, og la os saa følge det alle:

Kom, la os fly, enhver paa sit skib, til det elskede hjemland,

ti det blir ikke forundt os at ta det velbygde Troja.»

Saa han talte og hjertelig fryd han vakte hos mængden,

alle de mange som ei hadde hørt, hvad han vilde, i raadet.

Almuen stormet i oprør avsted lik mægtige bølger

paa det ikariske hav, naar Evros og Notos i følge

farer fra alfader Zevs' sky og jager dem fremad,

eller naar Zefyros kommer og farer i susende byger

over den bølgende aker, og aksene bøier sig tunge.

Slik kom hele det samlede ting i oprør og ilte

jublende hen mot skibenes rad, mens støvskyer hvirvlet

op under hastende føtter. De skrek til hverandre at alle

straks skulde ta paa skibene fat og faa dem paa sjøen.

Lunnerne renset de godt, og de hjemover længtende skarer

larmet og jublet mot sky, mens de rev bort skibenes støtter.

Nu hadde alle argeier i utide stevnet mot hjemmet,

hvis ikke Hera i hast hadde talt et ord til Atene:

«Ve os, du aigissvingerens barn, som aldrig kan kues!

Skal da argeiernes sønner i utide flygtende stevne

hen over havdypets bølgende ryg til det elskede hjemland,

men la Priamos selv og troerne pralende eie

Hélena, kvinden fra Argos, for hvem saa mange akaier

segnet ved Troja og faldt saa fjernt fra de hjemlige bygder?

Nei, du maa gaa til akaiernes folk, til de malmklædte helter.

Søk nu med vindende ord at stanse hver eneste kriger!

La det ei ske at de sætter paa sjø sine stavnkrumme snekker!»

Saa hun talte, og ei var Pallas Atene uvillig.

Hastig svævet hun ned fra Olympos' takkede tinder,

og i et nu kom hun ned til akaiernes hurtige skibe,

fandt saa hin helt som var kløktig som Zevs, den gjæve Odyssevs,

staaende rolig og taus. Ei la han haand paa sit sorte

toftede skib; ti hans hjerte og sind var optændt av harme.

Foran ham stanset den blaaøide mø Atene og talte:

«Høibaarne søn av Laertes, du snartænkte, kloke Odyssevs!

Skal I da virkelig styrte ombord {{rettelse|pa|paa}} de toftede skibe,

drevet av frygt og flygte saa feigt til det elskede hjemland,

men la Priamos selv og troerne pralende eie

Hélena, kvinden fra Argos, for hvem saa mange akaier

segnet ved Troja og faldt saa fjernt fra de hjemlige bygder?

Nei, du maa gaa til akaiernes folk, og staa ikke ledig!

Søk med venlige ord at stanse hver eneste kriger.

La det ei ske at de sætter paa sjø sine gyngende snekker!»

Saaledes talte gudinden, og budet forstod han og kastet

kappen i ilende løp. Herolden Evrybates tok den,

han som paa Itaka hadde sit hjem og fulgte sin herre.

Selv han skyndte sig hen til Atrevs' søn Agarnemnon,

fik saa av ham den fædrene stav, det urgamle scepter.

Derefter løp han med det i sin haand til akaiernes skibe.

Hvergang han traf en konge og møtte en navngjeten kriger,

talte han til ham med venlige ord og holdt ham tilbake:

«Kjære, det sømmer sig ikke for dig at fly som en usling.

Sæt dig nu selv i ro og bring de andre til sæte.

Endnu vet du jo ei hvad Atrevs' søn har i sinde.

Frister han nu, saa tugter han snart akaiernes sønner.

Ikke enhver av os hørte de ord som han talte i raadet.

Bare han ikke blir vred og straffer akaierne grusomt.

Stolt er en konge av sind, naar han leder sin æt ifra guder;

hæder har drotten fra Zevs, og den alvise elsker ham saare.»

Men naar i mængden han traf paa en mand som larmet og skraalte,

slog han ham barsk med sin stav og talte ham myndig til rette:

«Sæt dig i ro, min ven, og hør hvad andre vil sige,

mænd som er bedre end du; selv er du en ynkelig stymper.

Ei blir du regnet for noget i kamp, endsige i raadet.

Ikke kan hver og en av akaierne te sig som konge.

Flermandsstyre er ikke til gavn; en enkelt faar styre,

en være konge, hvem Kronos' søn, den alvise, skjænket

scepter og hævdvunden ret til at herske med kongelig vælde.»

Saaledes hastet han ordnende om gjennem leiren, og folket

strømmet paany til tinge i flok fra telter og skibe

larmende vildt som det oprørte hav, naar mægtige bølger

tordnende brytes mot kneisende strand, og brændingen bruser.

Endelig satte de andre sig ned, og det tystnet {{rettelse|pa|paa}} tinge.

Taletrængt skraalte dog endnu den brautende mundhelt Tersites.

Mangt et smædeord gjemte han paa i mindet og trættet

frækt og paa høist usømmelig vis med konger og brukte

ord som han haabet forvisst skulde vække akaiernes latter.

Styggere var han end alle de mænd som var kommet til Troja.

Hjulbent var manden, ett ben var for kort. Hans skuldre var bøiet

frem over brystet, saa ryggen blev krum, og øverst gik issen

op i en spids, og lurvet og tynd var den sparsomme haarvekst.

Mest var manden forhatt av Akillevs og helten Odyssevs;

ti imot dem var han hatskest. Nu skjeldte han ut Agamemnon

høilydt med skrikende ukvemsord; men alle akaier

skydde ham værre end pest og hatet ham inderst i sjælen.

Frækt, med skingrende røst utskjeldte han nu Agamemnon:

«Atrevs' søn, hvad kræver du nu? hvad er det du savner?

Kobberet fylder jo helt dine skur, og inde i teltet

har du av utvalgte kvinder en flok, som vi andre akaier,

naar vi har stormet en by, maa bringe til dig som den første.

Kanske du ønsker dig guld, som en hestetumlende troer

vel skulde bringe fra Ilios hit til løsning for sønnen,

en som enten jeg selv eller andre akaier har fanget.

Higer du efter en mø, som kjælent kan stille din elskov,

en du kan ha for dig selv? Det sømmer sig ei for en høvding

blindt at føre akaiernes folk til det argeste vanheld.

Krystere! ikke akaiske mænd, men akaiske kvindfolk!

La os nu vende paa skibene hjem og la ham faa ruge

over sin hædersløn her ved troernes by, saa han skjønner

om ogsaa vi er med paa at hjælpe ham litt eller ikke.

Nu har han krænket Akillevs, en helt som er tusinde ganger

bedre end han. Han har ranet hans hædersløn; selv har han tat den.

Dog Akillevs er lunken; han føler ei harm i sit hjerte.

Ellers, Atreide, blev denne din voldsdaad ogsaa den sidste.»

Saaledes haante han frækt den mægtige drot Agamemnon.

Da stod den herlige helt Odyssevs brat ved hans side,

maalte ham barsk med sit blik og gav ham en myndig formaning:

«Styr dig, Tersites, du mundkaate nar med den klingende stemme

Prøv ikke mere alene at yppe en ordstrid med konger.

Uslere stymper end dig, det sier jeg trygt, kan vi ikke

finde blandt alle som kom med Atrevs' sønner til Troja.

Derfor burde du holde din mund og ikke med haansord

tale om konger og skjelde dem ut og lure paa hjemfærd.

Endnu vet vi jo ikke forvisst, hvordan dette vil ende,

om vi akaier med held eller skam skal vende tilbake.

Her tør du sitte og haane med spottende ord Agamemnon,

Atrevs' søn, fordi de danaiske helter har git ham

gaver i mængde. Du taler saa ordene stikker i hjertet.

Nu skal jeg si dig et ord, og det skal du ogsaa faa sande:

Træffer jeg dig, naar du bærer dig ad paany som en taape,

maatte Odyssevs' hoved ei mer sitte fast paa hans skuldre;

maatte jeg ikke bli kaldt Telemakos' far, hvis jeg ikke

tar dig og klær dig naken for hvert et plag som du eier,

kappe og kjortel og bindet om det som du dækker med blygsel,

og saa derefter jager dig hen til de hurtige snekker

bort ifra tinget med krænkende slag, saa du hyler av smerte.»

Saa han talte og slog ham paa ryg og paa skuldre med staven.

Ynkelig krympet han sig i sin kval og fældte en taare.

Hævet sig da under guldsmykket stav over ryggen en blodig

svulmende stripe. Han satte sig ned og skalv i sin vaande,

saa sig forlegent omkring og visket en taare av øiet

Midt i sin harm brast mændene ut i en hjertelig latter.

Vekslet da mange et blik med sin nærmeste nabo og hvisket:

«Sandelig, ofte og tidt har Odyssevs truffet det rette,

hvergang han kom med de klokeste raad og krigerske anslag.

Bedst er dog det som han nu har gjort i akaiernes møte,

at han har faat denne skjendegjest her til at tie paa tinge.

Neppe vil siden hans kjæphøie sind faa lyst til at trætte

atter engang med konger og føre saa skammelig tale.»

Saa lød almuens ord; men Odyssevs, hin stadødelægger,

reiste sig op med sin stav, og den blaaøide Pallas stod hos ham,

lik en herold og æsket til lyd blandt folket paa tinge,

forat akaiernes sønner fra inderst til ytterst i ringen

klart skulde fatte hans raad og merke sig vel hvad han sagde.

Venlig tilsinds mot dem alle tok helten til orde og mælte:

«Atrevs' søn, vor drot, nu vil nok akaiernes sønner

gjøre dit navn blandt mælende mænd foragtet av alle.

Ei vil de holde som ærlige mænd det ord som de gav dig,

dengang vi drog paa vor færd fra det hestenærende Argos,

først naar Troja var styrtet i grus at vende tilbake.

Rent som umyndige barn og enslige, vernløse kvinder

længes de saart efter hjemfærd med klynk og jamrende klage.

Vel maa man stræve mot hjemkomstens dag, naar ondt man har døiet;

ti om man skilles fra hustru og hjem en eneste maaned,

længter man saart ved sit toftede skib, naar vinterens stormer

velter de skummende bølger paa sjø og stænger ens veier.

Men for os er det niende aar jo ilet til ende,

medens vi venter, og derfor forarges jeg ikke om folket

længter ved skibenes krummede stavn; men skammelig er det,

naar vi har dvælet saa længe, at skynde os tomhændt tilbake.

Kjære, hold ut og vent her en stund, saa faar vi vel snarlig

vite forvisst om Kalkas har spaadd os sandt eller ikke.

Visselig præget et minde sig klart i vor sjæl, og til vidne

tar jeg jer alle, saamange som dødens gudinder har sparet.

Godt vi mindes, som var det igaar, da akaiernes skibe

møttes i Avlis paa færd mot Priamos selv og hans troer.

Rundt et opkomme stod vi i kreds ved de hellige altre.

Lytefri brændofre bragte vi fromt til de evige guder

under en herlig platan, hvor vandet sprang frem ved dens røtter.

Da fik vi skue et merkelig tegn: En frygtelig slange,

blodrød paa ryggen, et udyr som Alfader selv hadde utsendt,

snodde sig frem under altret og bugtet sig hen til platanen.

Oppe i den var et rede hvor smaafuglens vernløse unger

laa paa den høieste gren og gjemte sig vel under løvet.

Selv var de otte, men ni med spurven som fostret sin yngel.

Slangen fortærte de smaa som pep og jamret i dødsangst,

mens deres mor med klagende skrik om ungerne flakset.

Lynsnart snappet saa slangen den skrikende smaafugl ved vingen

Men da den grisk hadde slukt baade spurven og alle dens unger,

gjorde hin gud, som sendte den dit, et tydelig jertegn:

Kronos' søn lot den stivne til sten for akaiernes øine.

Vi stod stumme og saa med undrende gru hvad der skedde.

Men da det grufulde tegn hadde stanset vor hellige ofring,

da tok Kalkas til orde og tolket os gudernes vilje:

«Hvorfor blev I saa tause, I haarfagre mænd av Akaia?

Dette saa grufulde tegn har Zevs, den alvise, sendt os.

Fuldbragt vorder det sent; men aldrig skal varselet glemmes.

Likesom slangen har slukt baade spurven og alle dens unger,

otte i tallet, men ni med fuglen som fostret sin yngel,

likesaa mange henglidende aar skal vi hist maatte kjæmpe;

men naar det tiende kommer, skal byen, den herlige, falde.»

Saa han talte, og nu blir det fuldbragt alt hvad han varslet.

Vent da alle som én, I malmklædte mænd av Akaia,

til vi faar tat den mægtige by hvor Priamos hersker.»

Saa han talte. Argeierne skrek, og tordnende gjenlød

skibenes rad av akaiernes rop, mens høilydt de priste

helten Odyssevs' raad, den høibaarne drots; men iblandt dem

talte den hestetumlende drot, den gereniske Nestor:

«Aa, for en skam! I taler jo her paa tinge, som var I

endnu uvittige barn og ukjendt med kampe og hærfærd.

Hvor blir det av den pakt vi besvor med de dyreste eder?

Nu faar det hele gaa op i røk, baade planer og anslag,

edspakten, viet med vin, og de haandslag paa hvilke vi stolte.

Ja, for vi spilder jo tiden med kiv og kan ikke finde

midler og veier, endskjønt vi har været her længer end længe.

Atrevs' søn, hold fast ved dit maal med urokkelig vilje.

Gaa som argeiernes fører til slag og vældige kampe.

La dem saa finde en skammelig død, hvis der findes akaier,

en eller to, som faafængt paa egen haand tænker at drage

hjemad til Argos, forinden vi vet om det bare er blændverk

løftet vi fik av skjoldguden Zevs, eller om det skal holdes.

Ja, ti jeg sier at Zevs, den almægtige, gav os sit tilsagn

selvsamme dag da akaierne drog paa de hurtige snekker

hit for med død og fordærv at hjemsøke troernes skarer.

Dengang gav han os naadig et tegn ved at lyne til høire.

Derfor maa ingen akaier i utide tænke paa hjemfærd,

førend enhver har hvilet hos en av de troiske kvinder

og vi har skaffet os hevn for Hélenas sorger og sukke.

Men er der nogen som vil til sit hjem og ei lar sig rokke,

vel, la ham prøve at lægge sin haand paa sin toftede snekke,

forat han førend de andre skal finde sin død og sin bane.

Drot, vær sindig og klok; men lyd dog ogsaa en anden.

Visselig er det raad jeg vil gi for godt til at vrakes.

Del, Agamemnon, hele dit folk i stammer og slegter,

saa de kan verge sig slegt for slegt og stamme for stamme.

Sætter du dette i verk, og akaierne lyder din vilje,

da faar du se hvilke flokker og førere viser sig feige,

eller er tapre; ti da har de ansvaret selv under kampen.

Da faar du se om guderne vil at du ikke skal styrte

Troja i grus, eller mændenes frygt og daarskap har skylden.»

Derefter talte den mægtige drot Agamemnon og svarte:

«Gamle, du seirer paany over alle akaier paa tinge.

Maatte saasandt fader Zevs og Apollon og Pallas Atene

skjænke mig ti saa raadsnare mænd blandt akaiernes sønner.

Da skulde herskeren Priamos' by visst snart vorde bøiet

dypt i støvet med stormende haand og jevnes med jorden.

Dog, den aigissvingende Zevs har skjænket mig sorger,

han som tumler mig om i frugtesløs tvedragt og trætte;

ja, ti Akillevs og jeg har kjæmpet og stridt om en kvinde

hatsk med de bitreste ord, og jeg selv var den som begyndte.

Men hvis vi engang kan enes, ja da skal der ikke forundes

troerne frist for den truende hevn, nei ikke den mindste.

Gaa nu enhver til sit maaltid, saa stevner vi atter til kampen.

Alle maa gjøre istand sit skjold og hvæsse sin lanse.

Naar I har sørget for rikelig fôr til de fotrappe hester,

mønstre da stridsvognen vel og vend eders tanker til krigen,

saa vi kan stride fra morgen til kveld i grufulde kampe.

Ei vil vi faa et øiebliks hvil, nei ikke før natten

kommer og sænker sit mulm og skiller de kjæmpende helter.

Dampende vaat blir mangen en rem som holder om brystet

skjærmende skjold, og mangen en haand skal trættes av lansen.

Mangen en ganger skal skumme av sved for den skinnende stridsvogn

Men om jeg træffer en mand som holder sig borte med vilje

fjernt ifra striden ved skibenes stavn, saa skal han tilvisse

ei kunne føle sig tryg paa at slippe for hunder og gribber.»

Saa han talte. Argeiernes stridsrop bruste som havets

bølger mot kneisende strand, naar Notos med vælde dem jager

ind mot det kløvende skjær, saa brændingen skjuler det stadig,

pisket av byger fra hver en kant og av vekslende vindstøt.

Straks stod de op og stormet avsted til de hurtige snekker,

tændte ved teltene flammende baal og sørget for maaltid.

Hver mand bragte sit offer til en av de salige guder.

Inderlig bad de om vern i kamp og frelse fra døden.

Mændenes drot Agamemnon lot ofre en velnæret okse

fem aar gammel til Kronos' søn, den almægtige hersker.

Alle akaiernes gjeveste mænd lot han byde til gilde.

Først gav han Nestor et vink og lot saa Idómenevs kalde,

derpaa de tvende Aianter og Tydevs' søn Diomedes,

og som den sjette Odyssevs, i kløkt lik selve Kronion.

Ubuden kom av sig selv den høimælte helt Menelaos,

saasom han visste saa vel at hans bror hadde meget at skjøtte.

Rundt om oksen de stod og løftet de hellige bygkorn.

Bedende talte iblandt dem den mægtige drot Agamemnon:

«Zevs, du herlige gud, du skysamler, æternes hersker.

La ei solen faa synke i hav og natmulmet komme

før jeg har styrtet kong Priamos' borg med de sværtede bjelker

ned fra dens tinder og herjet med ild dens mægtige porter,

flænget til laser med lansen den skinnende brynje som dækker

Hektor om brystet, og und mig at talrike mænd i hans følge

snart paa sit ansigt maa segne til jord og bite i græsset.»

Saa han talte; men Kronos' søn bønhørte ham ikke.

Offeret tok han imot, men øket hans nød og hans møie.

Men da saa bønnen var endt, og de hellige bygkorn var drysset,

trak de tilbake hvert offerdyrs hals og slagtet og flaadde.

Stykker av laarene snittet de ut og dækket dem dobbelt

til med et lag av fett; smaa kjøtstykker lagde de øverst,

brændte saa alt paa et baal av knastørre kløvede stammer.

Indmaten stak de paa spid som svendene holdt over ilden.

Men da nu ofret var brændt og enhver hadde smakt paa dets indmat,

delte de op det levnede kjøt og stak det paa spiddet,

stekte det skjønsomt og godt og trak det tilbake fra ilden.

Endelig da deres møie var endt og maaltidet rede,

gik de tilbords og alle fik nok av de bugnende retter.

Men da enhver hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

talte den hestetumlende drot, den gereniske Nestor:

«Atrevs' herlige søn, vor mægtige drot Agamemnon.

La os ei spilde vort dagverk med ord eller utsætte tiden

til at ta fat paa det verk som guden vil gi os i hænde.

La nu herolderne rope at alle akaiernes stridsmænd

klædt i brynjer av malm skal samles ved skibenes leie.

La os saa samlet gaa hen til akaiernes vidtstrakte leirplads

saa vi kan drive dem snarere frem til de hidsige kampe.»

Saa han talte, og Atrevs' søn tok raadet til følge.

Straks lot han raske herolder med rungende røst kalde sammen

alle akaiernes haarfagre mænd og egge til striden.

Lydt herolderne kaldte, og mændene samlet sig hastig.

Samlet i flok om Atrevs' søn drog kongerne ivrig

ordnende om gjennem skaren, og Pallas Atene gik med dem

med sin aigide som aldrig forgaar og aldrig kan ældes.

Hundrede herlige kvaster av guld, vidunderlig flettet

flagrer fra randen; hver kvast er værd sine hundrede okser.

Raskt for hun om med det blinkende skjold i akaiernes rækker

eggende folket til hast, og hun vakte i krigernes hjerter

kraft og ubøielig mod til en strid uten rast eller hvile.

Søtere tyktes dem straks at stevne til kamp end at ile

hjemad til fædrenes elskede land paa de stavnkrumme snekker.

Som naar en herjende ild fortærer den vældige urskog

oppe paa fjeldenes top — fjernt sees de lysende flammer —

saaledes lyste den straalende glød fra det skinnende kobber

høit mot himlen i seterens glans, da de hastet til striden.

Som naar utallige skarer av himmelens vingede fugler,

traner og gjæs, eller ogsaa en flok langhalsede svaner

flyver om Asias slette og over Kaystrios' strømme,

svævende frem og tilbake med lyst paa lekende vinger —

skrikende slaar de sig ned saa vidt over sletten det gjalder —

saa skred talrike skarer av mænd fra skibe og telter

hen til sletten omkring Skamandros' bredder, og jorden

drønet med frygtelig larm under fotslag av mænd og av hester.

Fylkingen stilte sig op paa den blomstrende eng ved Skamandros

tusind paa tusind saa tæt som løv og blomster om vaaren.

Likesom fluernes talrike sværm i tætteste vrimmel

svæver i summende flugt over kve, hvor bølingen samles,

naar det er sommer paa vang, og melken i spandene skummer,

likesaa tæt stod akaiernes mænd mot troer paa sletten,

higende efter med flængende hug at fælde for fote.

Likesom gjæterne let kan sanke tilsammen og ordne

vældige flokker av gjeter, naar spredt de vanker paa vidden,

saaledes ordnet de førende mænd sine skarer til kampen,

hver paa sin plads, og om gjennem fylkingen gik Agamemnon.

Blikket og aasynet mindet om Zevs, den lynglade hersker;

midjen var smal som hos Ares, og brystet var bredt som Poseidons

Likesom oksen kan sees saa let blandt alle i flokken;

ti over kjørne rager den op i den samlede bøling,

saa lot Zevs paa hin dag Agamemnon hæve sig herlig

høit over mængden og skille sig ut fra samtlige helter.

Tal og fortæl, I muser, som bor i olympiske haller.

I er gudinder og skuer jo alt og vet hvad der hænder.

Vi faar kun høre et sagn, og ingenting vet vi med visshet.

Nævn os danaernes styrende mænd og de mægtige fyrster.

Regne op mængden formaar jeg jo ei eller nævne hver enkelt,

hadde jeg end ti munde og ti veltalende tunger,

røst som aldrig blev træt og et hjerte av haardeste kobber,

hvis ikke aigissvingerens barn, de olympiske muser,

selv vil nævne mig tallet paa dem som stevnet til Troja.

Førernes navne alene og skibenes tal vil jeg melde.

Leïtos, Arkesilaos, Penéleos og Protoénor

sammen med Klonios førte til kamp boioternes skarer.

Fjernt fra Hyria kom deres mænd og det fjeldkranste Avlis,

eller fra Schoinos og Skolos og lundenes by Eteónos,

Tespia og Mykaléssos med vidtstrakte torver og Graia.

Andre var hjemme i Harma, Eilésios og i Erytrai

eller i Eleons by, i Peteon, eller i Hyle

eller i Medeons velbygde stad og Okáleas bygder,

hist i Evtresis, i Kopai, i Tisbe hvor duerne flokkes.

Fra Koroneia de kom og fra engenes by Haliártos.

Mænd fra Plataia var med og kjæmper som bodde i Glisas.

Andre var stevnet paa tog fra den velbygde by Hypotébai

eller fra havgudens hellige lund i det skjønne Onkéstos.

Fjernt fra Midéia kom andre og Arne hvor rankerne grønnes,

og fra Antédon, den ytterste by, og det hellige Nisa.

Femti var skibenes tal; paa hvert steg hundred og tyve

raske boiotiske svende ombord og gav sig paa færden.

Mænd fra minyernes stad Orkómenos og fra Asplédon

førte Askálafos frem og Iálmenos, sønner av Ares.

Møen Astýake, datter av Aktor, Azevs' ætling

fødte dem hist i sin fars palads i sit høienloftskammer,

der hvor den vældige gud hadde hvilt hos hende i løndom.

Treti var skibenes tal som fulgte de tvende paa færden.

Skedios gik med Epístrofos frem som fokernes fører,

sønner av Ifitos, Naubolos' søn, den modige høvding.

Helter fra Kyparissos var med og fra fjeldbyen Pyto,

mænd fra det hellige Krisa, fra Davlis og fjernt fra Panópevs,

mænd som Hyámpolis hadde til hjem eller Anemoreia,

eller som bodde langs elven den skjønne Kefisos' bredder.

Andre var kommet fra Lilaias by ved Kefisos' kilder.

Disse blev fulgt paa sin færd av firti tjærede snekker.

Førerne hastet omkring og fylket de fokiske rækker.

Nærmest boioternes hær tilvenstre blev mændene rustet.

Lokrernes fører var Aias, den fotrappe søn av Oïlevs,

ikke saa stor som Telamons søn, den vældige Aias,

nei langt mindre, ja liten av vekst, og av lin var hans brynje;

men i at svinge et spyd var ingen hellener hans mester.

Krigerne bodde i Kynos, Kalliaros, Opus og Bessa,

eller de hadde i Skarfe sit hjem og det skjønne Avgeiai,

andre i Tarfe og Trónions by ved Boágrios' bredder.

Lokrernes skibe, som fulgte sin drot, var firti i tallet.

Tvers for Evboia, den hellige ø, har folket sin hjemstavn.

Saa kom abanternes krigerske folk som bor paa Evboia,

mænd fra Eretria, Chalkis og druernes by Histiaia,

helter fra Dion paa svimlende skrent og Kerintos ved havet,

mænd fra Karystos og stridsmænd som hadde sin hjemstavn i Styra.

Fører for dem var en helt Elefénor, krigsgudens ætling,

Chalkodons søn, den høibaarne drot for de tapre abanter.

Raske abanter med uklippet haar var førerens følge,

stridsmænd øvet med spyd og higende efter at flænge

fienders brynjer om bryst med de fremstrakte asketræs lanser.

Høvdingen kom med sit folk paa firti tjærede skibe.

Derefter fylket sig mænd fra den herlige kongsstad Atenai,

helten Erektevs' land. Ham fostret gudinden Atene

Alfaders barn; men den frugtbare jord var høvdingens ophav.

Hjem til Atenai hun bar ham som barn til sit herlige tempel,

der hvor atenernes sønner, mens aarene kommer og svinder,

søker hans gunst med ofre av lam og hornede okser.

Fører for disse var Petevs' søn, den gjæve Menestevs.

Ingen av dødelig æt var rask som han til at ordne

vælige gangeres spand og mændenes skjolddækte fylking.

Nestor alene holdt maal; ti han hadde alderens fortrin.

Femti var skibenes tal som fulgte sin fører paa færden.

Aias fra Salamis møtte med tolv velrustede skibe.

Mandskapet førte han dit, hvor atenernes rækker var fylket.

Derpaa kom svende fra Argos' by og det murkranste Tiryns.

Inde fra fjorden kom mænd fra Asine og fra Hermione,

fra Eipdavros, hvor rankerne gror, fra Eion, Troizen,

unge akaiiske kjæmper fra Mases og øen Aigina.

Føreren var Diomedes, hin helt med den rungende stemme,

Stenelos, søn av den navngjetne Kapanevs, kom som den anden,

og som den tredje i laget Evryalos, kjæk som en guddom,

søn av den gjæve Mekistevs som høvdingen Talaos avlet.

Helten med rungende røst Diomedes førte dem alle.

Otti var skibenes tal som fulgte de trende paa færden.

Derpaa kom mænd fra den velbygde by, det skjønne Mykenai

og fra det rike Korintos og hist fra det stolte Kleonai,

mænd fra Orneia og fjernt fra det yndige Araityréa,

eller fra Sikyons by, hvor Adrastos fordum var konge.

Saa Hyperesias mænd og krigere fra Gonoessa,

helter fra Aigions stad og mænd, hvis hjem var Pellene,

stridsmænd fra kystlandet viden omkring og fra Hélikes sletter.

Hundrede skibe var deres, og føreren var Agamemnon,

Atrevs' søn. Hans kjæmper var flest og taprest av alle.

Stolt av sin værdighet rustet han sig i det blændende kobber,

og mellem heltene raget han op over alle de andre;

ti han var gjævest av byrd og førte de talrikste stridsmænd.

Derefter kom Lakedaimons mænd fra den mægtige fjelddal.

helter fra Faris og Sparta og Messa, hvor duerne vrimler,

de fra Aigeiai, den yndige by, og det skjønne Bryseiai,

mænd fra Amyklai og Helos som ligger ved bredden av havet,

kjæmper som hadde sin hjemstavn i Las og paa Oitylos' bymark.

Fører for dem var hans bror, den høimælte helt Menelaos.

Seksti var skibenes tal, og de fylket sig skilt fra de andre.

Stolende trygt paa sit mod gik han om gjennem mændenes rækker

eggende alle til kamp; ti han higet jo mest i sit hjerte

efter at skaffe sig hevn for Hélenas sorger og sukke.

Mænd som hadde i Pylos sit hjem og det skjønne Arene,

eller i Aipy og Tryon, hvor elven Alfeios kan vades,

krigere fra Kyparissos og mænd fra Amfigeneia,

Pteleos, Helos og Dorion, der hvor muserne møtte

trakernes sanger Tamyris og røvet ham sangen for altid,

dengang han kom fra Oikalias stad, hvor Evrytos hersket.

Pralende hadde han svoret at seire i sang, om han skulde

kappes med muserne selv, med aigissvingerens døtre.

Harmfulde gjorde de sangeren blind og røvet ham sangen,

gudernes herlige gave. Han glemte sin sang og sin cithar.

Fører for disse var Nestor, den gamle gereniske vognhelt

Niti var skibenes tal som fulgte den gamle paa færden.

Saa kom Arkadiens mænd fra fjeldet Kyllene, hvor graven

dækker kong Aipytos' ben. Hvast kjæmper de svende med lansen.

Mænd fra Orkomenos, rike paa faar, fra Feneos, Ripe,

eller fra Stratias by og det vindomsuste Enispe.

Mænd fra Tegea var med og den yndige by Mantineia,

Stymfalos' krigerske helter og mænd fra Parrasias bygder.

Seksti skibe var deres, og føreren var Agapenor,

søn av Ankaios. Ombord paa samtlige snekker var mange

kjække arkadiske mænd, vel øvet i krigeres idræt,

Atrevs' søn Agememnon, den mægtige drot, hadde skjænket

mændene toftede snekker til fart over mørkeblaa bølger;

ti de var ukjendt tilforn med havet og sjømandens virke.

Derpaa kom mænd fra Buprasions by og det hellige Elis,

landet imellem Hyrmíne og Mýrsinos ytterst ved stranden

helt fra Aleisions by til Olenias mægtige fjeldryg.

Fire var førernes tal. Ti letrodde langskibe fulgte

hver av de fire. Ombord paa ethvert steg mange epeier.

Talpios, Evrytos' søn, og Amfimakos, Kteatos' arving,

ætlinger begge av Aktor, gik frem med hver sine flokker.

Derefter kom Amarynkevs' søn, den sterke Diores.

Helten Polýksenos førte den fjerde av krigernes flokker,

søn av Agástenes, han som igjen var en søn av Avgeias.

Saa kom Dulikions mænd og folk fra de hellige øer

langt tilhavs, Ekinaderne kaldt, tvers over for Elis.

Fører for disse var Meges, en helt lik krigsguden Ares,

søn av Fylevs, en kjæmpe tilvogns og gudernes yndling,

han som i harm mot sin far til Dulikion flyttet sin arne.

Høvdingen kom med sin hær paa firti tjærede snekker.

Men Kefallenernes modige flok blev ført av Odyssevs,

mænd fra Itakas ø og fra Neritons løvrike lunder,

fra Krokyleia og fjernt fra Aigilips' daler og kløfter,

kjæmper som hadde sit hjem paa Zakyntos og Samos' bymark.

Andre var kommet fra fastlandets kyst og hinsides havet.

Fører for dem var Odyssevs. I kløkt var han Alfaders like.

Tolv var hans skibe i tal, og de pranget med rødmalte stavner.

Toas, Andraimons søn, var drot for de gjæve aitoler,

helter som bodde i Olenos' by, i Pylene og Plevron,

eller i Kálydon høit paa et fjeld og i Chalkis ved havet.

Ei var der længer en søn av den modige Oinevs i live.

Selv var han død, og hans lyslette søn Meleágros var falden.

Derfor var høvdingen Toas aitolernes eneste fører.

Krigerne fulgte sin drot paa firti tjærede snekker.

Drotten Idómenevs selv, den navngjetne spydsvinger, førte

kreternes folk fra Knossos' by og det murkranste Gortyn,

mænd fra Lykastos paa skinnende skrent, fra Milétos og Lyktos,

eller fra Rýtions velbygde stad og det herlige Faistos,

dertil de andre som bor i de hundrede byer paa Kreta.

Drotten Idómenevs, spydvant som faa, var krigernes fører.

Helten Meríones hjalp ham, hin krigsgudens like i manddrap.

Otti var skibenes tal som fulgte de tvende paa færden.

Helten Tlepólemos, tapper og stor, en søn av Herakles,

førte fra Rodos sin modige hær, og ni var hans snekker.

Mændene bodde paa Rodos i trende forskjellige fylker,

Jalysos, Lindos den herlige stad, og det hvite Kameiros.

Drotten Tlepólemos førte dem frem, hin mester med lansen,

Astyokeias søn med den sterke Herakles, som røvet

møen fra byen Efýra ved elven Selléeis' bredder,

herjende mangen en by, hvor høibaarne mænd var til huse.

Men da Tlepólemos vokste sig sterk i de prægtige saler,

fældte han straks til hevn den aldrende bror av sin farmor,

helten den graanede Lynkevs, en ætling av krigsguden Ares.

Langskibe tømret han straks, og da talrike stridsmænd var samlet,

flygtet han hen over havet; ti haardt blev han truet av alle

sønner og sønnernes sønner av kjæmpen den sterke Herakles.

Flakkende om fik han døie saa mangt, til han landet paa Rodos.

Der slog folket sig ned i trende forskjellige stammer,

elsket av Zevs, hin gudernes drot og menneskers herre.

Kronos' søn lot det regne med gods og gnid over landet.

Nirevs var kommet fra Syrne, og tre var hans skibe i tallet,

Nirevs, en søn av Aglaia og helten, den gjæve Karopos,

Nirevs, den skjønneste mand blandt alle de gjæve danaer

næst efter Pelevs' herlige søn, da de stevnet til Troja.

Dog, hans kræfter var smaa, og ringe i tal var hans følge.

Derpaa kom kjæmper fra Kos, Evrypylos' by og fra Kasos.

Nísyros, Krápatos' by og de fjerne kalydniske øer.

Feidippos var deres fører og Antifos. Begge var gjæve

sønner av Tessalos, helten hvis far var den sterke Herakles.

Krigerne kom med en flaate paa treti gyngende skibe.

Nu vil jeg nævne de mænd som kom fra pelasgernes Argos,

de som var bosat i Alopes by, i Alos og Trekis

eller i Ftia og Hellas, hint land med de deilige kvinder.

Folket blev kaldt myrmidoner, akaiiske mænd og hellener.

Femti var skibenes tal, og fører for dem var Akillevs.

Dog de higet ei mer til kampenes larmende tummel;

ti der var ingen som raskt kunde føre til strid deres rækker.

Ledig ved skibene laa deres fotrappe høvding Akillevs,

vred for en skjønlokket kvinde, for Brisevs' yndige datter,

møen han vandt i møisommelig kamp fra byen Lyrnessos,

dengang han stormet hin stad og det murkranste Tebe og dræpte

Mynes som faldt for hans haand, og Epistrofos, vældige kjæmper,

sønner av drotten Evenos, Selepios' mægtige arving.

Vred over hende han sat; men reise sig skulde han snarlig.

Stridsmænd fra Fýlake kom og fra Pýrasos' blomstrende marker,

Demeters lund, og fra Iton, hvor flokker av faar finder næring,

mænd ifra Antron ved havet og Pteleos' grønklædte enger.

Høvding for disse var helten den krigerske Protesilaos,

medens han end var i live; nu hvilte han længst under mulde.

Drotten forlot sin halvreiste borg, og hans ensomme hustru

kradset i Fylake kindet tilblods; ti av alle akaier

segnet han først for dardanernes haand, da han svang sig fra borde,

Vel fik hans stridsmænd en fører paany; men de savnet sin høvding,

Rækkerne fylkedes nu av Podarkes, krigsgudens ætling,

søn av Ifiklos, den kvægrike drot som Fylakos avlet.

Helten var kjødelig bror av den modige Protesilaos,

men han var yngre; ti baade av aar og i manddom var helten

Protesilaos den første. Vel manglet hans krigerske svende

ikke en fører, men savnet dog saart sin herlige høvding.

Firti var skibenes tal, som fulgte sin fører paa færden.

Dernæst kom helter fra Ferai ved sjøen Bolbeis' bredder,

mænd fra Iolkos, den velbygde stad, fra Glafyrai og Bolbe.

Elleve var deres skibe i tal, og Admetos' ætling

Evmelos var deres fører, en helt som den fagre Alkestis

fødte Admetos, den skjønneste mø blandt Pelias' døtre.

Derpaa kom mænd fra Metone og fjernt fra Tavmakias marker,

fra Meliboia og byen Olizon oppe paa aasen.

Syv var skibenes tal. Filoktetes, den navngjetne skytte,

var deres fører og drot. Paa hvert av hans skibe var femti

rorskarler, mænd som forstod med kraft at kjæmpe med buen.

Plaget av grufulde lidelsers kval laa nu deres høvding

hist paa det hellige Lemnos, forlatt av akaiernes sønner,

pint som han var ved det giftige bid av en frygtelig slange.

Der var han lænket til leiet; men snart skulde alle argeier

mindes i leiren paany den herlige drot Filoktetes.

Høvdingeløse var ikke hans mænd; men de savnet sin fører.

Nu blev de fylket av Medon, en frillesøn kjæk som den barske

borgødelægger Oilevs i løn hadde avlet med Rene.

Saa kom helter fra Trikke og dalene fjernt ved Itome

og fra Oikalias stad, hvor Evrytos engang var hersker.

Hæren blev ført av Asklepios' søn, den gjæve Makaon

og Podaleirios, høvdingens bror, de kyndige læger.

Treti var skibenes tal som fulgte de tvende paa færden.

Mænd fra Ormenions stad og den sølvklare bæk Hypereia,

dem fra Astérions by og Titanos' skinnende skrenter

førte den gjæve Evrýpylos frem, en søn av Evaimon.

Samtlige snekker som fulgte sin drot, var firti i tallet.

Derpaa kom stridsmænd fra Orte, Argissas stad og Gyrtone,

fra Oloósson med skinnende borg og fra byen Elone.

Fører for disse var drotten, den krigerske helt Polypoites,

søn av Peiritoos, kjæmpen som Alfader Zevs hadde avlet.

Men for Peiritoos fødte den herlige Hippodameia

sønnen den dag da han tugtet de lodne Kentaurer og jog dem

bort til aitikernes land paa flugt fra Pelions lier.

Ei var han ene; ham fulgte den vældige kriger Leontevs,

søn av Koronos, den modige drot, en ætling av Kainevs.

Firti tjærede skibe var høvdingens følge paa færden.

To og tyve var skibenes tal som førtes av Gunevs.

Kjække peraiber og tro eniener var med ham fra Kyfos,

helter som hadde sit hjem i det vinterlig barske Dodona

eller paa markerne langs Titaresios' yndige bredder,

elven som sender sit speilklare vand i Peneios' strømme.

Dog, den blander sig ei med Peneios' skumhvite hvirvler.

Ovenpaa flyter dens vand som et dække av olje; ti elven

kommer fra Styks, hin flod som nævnes i grufulde eder.

Protoos førte magneternes folk, en søn av Tentredon,

mænd fra Peneios og Pelions li med det skjælvende løvhang.

Protoos, helten saa rask, var krigernes fører paa toget.

Høvdingen kom med sin hær paa firti tjærede snekker.

Disse var drotter og ledende mænd i danaernes fylking.

Hvo der var bedst av dem alle, maa du fortælle mig, muse,

bedst av mænd og av hester som fulgte de tvende Atreider.

Ypperst av samtlige hester var de som Evmelos tøilet,

Feres' ætling; de ilte saa let som vingede fugler.

Farve og alder var ens, og ryggen som strakt efter snoren.

Foibos Apollon selv hadde drættet dem op i Peraia.

Begge var hopper og spredte paa val en rædsel som Ares.

Taprest av kjæmper var Telamons søn, den vældige Aias,

medens Akillevs var vred; ti han var den bedste av alle.

Raskest var ogsaa de hester som trak den gjæve Peleide.

Dog nu laa han i ro ved de stavnkrumme gyngende snekker,

rugende over sin harm mot mændenes drot Agamemnon,

Atrevs' søn, og hist, hvor brændingen bruste mot stranden,

lekte hans svende med diskos og skjøt med jagtspyd og bue.

Bundet, enhver til sin vogn, stod hestenes forspand og tygget

kløverens frodige blad og græs fra de myrlændte enger.

Dækket med omhu stod under teltene førernes vogner.

Mændene savnet sin kampglade drot og vandret i flokker

frem og tilbake i leiren og kjæmpet ei længer paa valen.

Krigerne stormet nu frem som en herjende ild over sletten.

Markerne drønet og skalv, som naar Zevs, den lynglade hersker,

pisker i vrede med lynet den jord som dækker Tyfoevs

hist i arimernes land, hvor man sier at jætten skal ligge.

Saaledes drønet den skjælvende jord under heltenes føtter,

da de brøt op, og hen over markerne stormet de hurtig.

Rap som den susende vind kom Iris til troernes møte,

sendt av den aigissvingende Zevs med et ulykkesbudskap.

Troernes folk var stevnet til ting ved Priamos' borgport.

Stimlet til møte var samtlige mænd, baade unge og gamle.

Iris, den fotrappe, stillet sig nær og talte til kongen.

Skuffende lignet hun Priamos' søn Polites av stemme,

troernes speider, som stolende trygt paa de hurtige føtter

sat paa en haug hvor den graanede drot Aisyetes var gravlagt,

stadig paa vakt, naar akaiernes mænd brøt op fra sin flaate.

Høvdingen skuffende lik tok den fotrappe Iris til orde:

«Gubbe, en endeløs strøm av ord er din høieste glæde

nu som i dypeste fred, skjønt krigen den grufulde raser.

Vel er jeg gaat til mangen en kamp mot talrike stridsmænd;

aldrig saa jeg dog endnu saa stor og saa velrustet fylking.

Talløse skarer som sandet paa strand og som træernes blade

iler mot byen til kamp og stevner i hast over sletten.

Hektor, til dig vil jeg helst gi et raad, og gjør som jeg sier:

Hjælpende skarer i mængde er samlet i Priamos' kongsstad.

Hver sine tungemaal har de, og spredt er folkene bosat.

La nu av folkenes drotter hver enkelt faa gi sine egne

landsmænd besked og føre dem ut, naar skaren er fylket.»

Saa hun talte, og Hektor forstod hint bud fra gudinden.

Straks lot han møtet bli hævet, og mændene grep sine vaaben.

Vidt blev fløiene aapnet paa gap, og ut gjennem porten

stormet de alle tilfots og tilvogns i larmende trængsel.

Utenfor bymuren hæver sig høit i det fjerne en mægtig

gravhaug med skraanende sider. Frit ligger den ute paa sletten.

Mennesker kalder den helst Batieia. Blandt evige guder

bærer den navnet Myrsines grav efter møen den raske.

Her blev troerne selv og hjælperne fylket til kampen.

Troerne førtes av Hektor, hin helt med den vaiende hjelmbusk,

Priamos' søn. Hans følge var størst, og de tapreste helter

rustet sig der med brynjer og spyd og stundet mot kampen.

Helten Aineias, Ankises' søn, var dardanernes fører.

Høvdingens mor Afrodite blev favnet av drotten Ankises

engang paa Ida, udødelig brud av en dødelig brudgom.

Helten Arkilokos fulgte og Akamas, begge de gjæve

sønner av drotten Antenor. I alleslags kamp var de øvet.

Derpaa kom mænd fra Zeleia som ligger ved foten av Ida,

troiske helter som drikker den sorte Aisepos' vande,

rike paa gods. Den straalende Pandaros var deres fører,

søn av Lykaon. Apollon selv hadde skjænket ham buen.

Fra Adresteía kom andre og hist fra Apaisos' bygder,

fra Pityeia og mænd fra den kneisende fjeldby Tereia.

Fører var Amfios, pansret i lin, og den gjæve Adrastos,

sønner av Merops, en drot fra Perkote. Kyndigst av alle

var han i sandsigerkunst. Sine sønner forbød han at stevne

frem til den mandespildende kamp; men de fulgte ei budet;

ti de blev lokket og draget av dødens de mørke gudinder.

Derpaa kom mænd fra Praktios' bred og det stolte Perkote,

kjæmper fra Sestos, Abydos og fjernt fra det skjønne Arisbe.

Asios, Hyrtakos' søn, var heltenes mægtige høvding,

Asios, Hyrtakos' søn, som var kommet tilvogns fra Arisbe,

trukken av vælige hester fra floden Selléeis' bredder.

Drotten Hippótoos førte pelasgernes spydvante stammer,

kjæmper som hadde sit hjem paa den frugtbare mark ved Larissa.

Helten Hippótoos førte dem frem og den tapre Pylaios,

sønner av Letos, Tevtamos' søn av pelasgernes stamme.

Peiraos, helten saa gjæv, og Akamas førte til kampen

trakernes stammer som bor ved den rivende strøm Hellespontos.

Evfemos førte til kamp de lanseberømte kikoner.

Helten Troizenos, hans far, var søn av den høibaarne Keas.

Fjernt fra Aksios' strøm, fra Amydon, førte Pyraikmes

alle paionernes stridbare mænd med de krummede buer.

Aksios spreder saa viden om land sine speilklare strømme.

Men paflagonerne førte Pylaimenes, laadden paa brystet,

fjernt fra eneternes land, hvor mulæsler færdes i frihet.

Krigerne kom fra Kytóros og fjernt fra Sésamos' bymark.

Andre var bosat i herlige hjem ved Partenios' bredder

og i Aigíalos, Kromne og fjeldene rundt Erytínoi.

Odios selv, halizonernes drot, og Epistrofos førte

mænd fra det fjerne Alybe, hvor sølvgrener vokser i fjeldet.

Mysernes fører var Kromis og Ennomos, kyndig i varsler.

Dog de varslende fugler blev ikke hans vern imot døden;

ti av den raske Akillevs' spyd blev han fældet i floden,

der hvor mangfoldige troer blev dræpt av Aiakos' ætling.

Fjernt fra Askania førte Askanios, kjæk som en guddom,

sammen med Forkys det frygiske folk, og de stundet mot kampen.

Mestles og Antifos førte til kamp maionernes fylking,

drotten Talaímenes' sønner med nymfen fra sjøen Gygaia.

Heltene førte maioniske mænd som var født under Tmolos.

Nastes var fører for karer, hvis tungemaal lyder barbarisk,

stammer som bor i Milet og paa fteirernes løvrike aaser,

langsmed Maiándros' strøm og paa fjeldet, det bratte Mykale.

Nastes førte dem frem og Amfimakos, Nomions sønner.

Begge var herlige helter. Den ene var draget i krigen

prydet med straalende smykker av guld, som var han en ungmø.

Daare! Hans guldsmykker vernet ham ei mot døden den grumme;

ti for den fotrappe ætling av Aiakos bukket han under,

fældet i floden. Hans guld blev den kjække Akillevs' bytte.

Drotten Sarpedon og Glavkos gik frem med de lykiske stridsmænd.

Fjerntfra kom de, fra Lykiens land, fra den hvirvlende Ksantos.

TREDJE SANG.

EDSPAKTEN. UTSIGTEN FRA MUREN. TVEKAMPEN MELLEM ALEKSANDROS OG MENELAOS.

Da de var fylket til kamp, hvert folk av de førende fyrster,

stormet de larmende troer avsted som skrikende fugler.

Saaledes lyder en tranefloks skrik fra himmelens høider

naar de har flygtet fra vinterens storm og evige regnskyl.

Skrikende spiler de vingen og flyr til Okeanos' strømme

bringende død og fordærv over mænd av pygmaiernes dvergfolk.

Straks naar morgenen gryr gaar de frem til de blodige kampe.

Men de akaiiske mænd gik tyst og brændte av kamplyst.

Kraftig at verne hverandre i kamp var al deres higen.

Likesom Notos kan sænke paa fjeld den tætteste taake —

— gjæterne liker den ei; for en tyv er den bedre end natten —

bare saa langt som man kaster en sten, kan man skimte paa vidden,

saaledes steg under mændenes fot en hvirvlende støvsky

op da de stormet avsted, og de ilte i hast over sletten.

Men da de under sin gang var kommet hverandre paa livet,

stred Aleksandros, den gudfagre helt, blandt de forreste troer.

Slængt over skulderen bar han et skind av en panter og sverdet,

der til sin krummede bue; i hver av de kraftige hænder

svang han et malmhvæsset spyd, og alle de bedste akaier

egget han frem til at prøve en dyst i en vaagelig tvekamp.

Men da den kampglade helt Menelaos fik se at han stevnet

fremad med vældige skridt som den første i troernes rækker,

frydet han sig lik løven som plaget av sulten har fundet

storvildt i skogen, den hornede hjort eller fjeldenes vildgjet.

Graadig fortærer den byttet i hast, skjønt fotrappe hunder

glubende følger dens spor og den jages av kraftige svende.

Likesaa glad blev Atrevs' søn, da han saa Aleksandros,

skjøn som en gud; ti han haabet at nu skulde boleren tugtes.

Ned ifra stridsvognen sprang han i hast i sin skinnende rustning.

Dog, da den deilige helt Aleksandros saa at han stevnet

frem i de forreste rækker, da skalv hans hjerte av rædsel.

Til sine kampfæller vek han i gru og flygtet for døden.

Som naar man farer tilbake og skjælver fra foten til issen,

naar man i fjeldenes kløfter faar se den giftige slange —

— skrækslagen vender man bort sine skridt og kinderne blegner —

saaledes flygtet den gudfagre helt Aleksandros forfærdet

hastig tilbake for Atrevs' søn til troernes skare.

Hektor fik se det og revset ham haardt med haanende tale:

«Ulykkes-Paris, du kvindernes lyst, du fagre forfører!

Gid at du aldrig var født eller død før du daaret en kvinde!

Ja, det er dette jeg ønsker, og saa var det visselig bedre

end at du nu skal være til spot og bli haanet av andre.

Visst vil akaiernes haarfagre mænd maatte briste i latter,

de som har trodd at saa fager en mand var en ypperlig kjæmpe.

Dog, der findes ei kraft i dit sind eller mod i dit hjerte.

Kan vi vel tro, at en stakkar som du har samlet saa mange

trofaste svende og sat over hav paa de gyngende snekker,

færdes blandt fremmede mænd og ranet en yndefuld kvinde,

frænke av lansesvingende mænd, fra de fjerneste lande,

bare til bitreste sorg for din far og for landsmænd i byen,

men til en fryd for fienders flok og dig selv til en skjendsel.

Ræddes du da for en dyst mot den krigerske helt Menelaos?

Da fik du se hvilken kjæmpe det er hvis hustru du ranet.

Ei kunde citaren gavne dig da eller elskovsgudindens

gaver, din skjønhet og lokkernes pragt, naar du segnet i støvet.

Sandelig, feigt er troernes folk; ti ellers tilvisse

laa du forlængst i en kjortel av sten for det onde du voldte.»

Derefter mælte til svar den gudfagre helt Aleksandros:

«Hektor, din haan er forskyldt; ubillig er ikke din dadel.

Haardt som en økse er altid dit sind, naar den svunget av manden

kløvende gaar gjennem træet, som mesteren hugger til sterke

spanter og kjøl for et skib, og den øker med vælde hans svingkraft.

Likesaa sikkert og haardt er det sind du bærer i brystet.

Læg mig dog ikke til last Afrodites velsignede gaver.

Ei bør man vise tilbake med spot de herlige gaver

guderne gir os; ti ingen kan ta av sig selv hvad de skjænker.

Dersom det tykkes dig nu at jeg selv skal kjæmpe og stride,

bring da de øvrige troer og alle akaier til sæte;

la saa mig selv og den krigerske helt Menelaos i kredsen

møtes i kamp om Hélena selv og alt hendes eie.

Da kan den seirende helt som tilsidst faar bugt med den anden,

ta til sit hjem baade kvinden og alt hvad hun eier av skatte.

Alle I andre kan slutte en pakt og skilles som venner.

Selv kan I bo i vort frugtbare land; og hine kan vende

hjem til Akaia og Argos, til deilige kvinder og hester.»

Saa han talte, og hjertelig glad blev Hektor ved svaret.

Spydstangen grep han paa midten, skred frem gjennem kredsen og trængte

troernes rækker tilbake. Da stanset de alle med kampen.

Men mot høvdingen sigtet de haarfagre mænd av Akaia

skarpt med piler fra buernes streng og kastet med stener.

Ropte da høit gjennem larmen den mægtige drot Agamemnon:

«Stans, argeier! og skyt ikke mer, I mænd av Akaia!

Visst har den straalende Hektor et bud som han agter at melde.»

Saa han talte. Da tystnet de straks og stanset med kampen.

Hektor tok ordet og talte til begge de ventende hære:

«Hør nu, I troiske mænd og akaier i skinnende rustning,

hvad Aleksandros har sagt, den mand som voldte os striden.

Dette er høvdingens bud at troer og alle akaier

ned paa den mangeernærende jord skal lægge sin rustning.

Saa skal han selv og den krigerske drot Menelaos alene

møtes til kamp om Hélena selv og alt hendes eie.

Den av de tyende som seirer og mestrer den anden i kampen,

han kan ta til sit hjem baade kvinden og alt hvad hun eier.

Alle vi andre kan slutte en pakt og skilles som venner.»

Saa han talte, og stille og tyst stod alle og lyttet.

Derpaa tok ogsaa den høimælte helt Menelaos til orde:

«Lyt nu ogsaa til mig: ti jeg har de bitreste kvaler

gjemt i mit bryst; men nu tør jeg tro at akaier og troer

snarlig kan skilles i fred efter alt det onde I døiet

bare for denne vor strid som tilforn Aleksandros begyndte.

Den av os to som døden skal naa og loddet skal ramme,

vel, la ham dø; men I andre vil straks kunne skilles som venner.

Hent to lam, et hvitt og et sort som ofre til solen

og til den hellige jord, og til Zevs skal vi bringe det tredje.

Før saa den mægtige Priamos hit, saa selv han kan slutte

edelig pakt; ti troløse mænd er hans sønner og frække.

Pakten vi slutter ved Zevs, maa ingen i overmod krænke.

Mænd som er unge har altid et sind saa flygtig som vinden;

men naar en gubbe er med, saa skuer han frem og tilbake,

forat det bedste kan ske for begge de stridende parter.»

Saa han talte til fryd for alle akaier og troer,

saasom de haabet at nu skulde krigen, den grufulde, ende.

Hestene drev de tilbake i rad og hoppet av vognen,

tok sine rustninger av og lagde dem varsomt paa jorden.

Tæt laa rustning ved rustning, og litet av marken var synlig.

Hektor lot sende til byen i hast to gjæve herolder.

Lammene bød han dem hente og bringe kong Priamos budet.

Men Agamemnon lot straks sin herold Taltybios ile

hen til de stavnkrumme snekker og bød ham at bringe det tredje

offerlam med, og villig han lød Agamemnons befaling.

Men til den deilige Hélena kom nu Iris som ilbud

skuffende lik svigerinden, den herlige viv Laodike,

hende som fordum Antenors søn, hin drot Helikaon

valgte til hustru, den skjønneste mø blandt Priamos' døtre.

Hélena fandt hun i hallen; hun vævet en kappe av purpur,

dobbelt og stor, og hun virket i den mangfoldige kampe

mellem akaiernes malmklædte mænd og troiske helter,

som de for hende saa tidt under krigsgudens haand maatte døie.

Nær hende traadte gudinden, den fotrappe Iris, og mælte:

«Kom dog, kjære, og se hvad underlig nu de har fore,

alle de troiske kjæmper og malmklædte mænd av Akaia.

De som tilforn mot hverandre gik frem til graatsvangre kampe,

ute paa sletten i glubende lyst til blodige manddrap,

sitter nu tause og stille, mens kampen er stanset, og hviler

lænet til skjoldet. De vældige spyd er fæstet i jorden.

Men Aleksandros, din mand, og den krigerske drot Menelaos

har nu i sinde at kjæmpe om dig med de mægtige lanser.

Den av de tyende som seirer, hans elskede viv skal du kaldes.»

Saaledes talte gudinden og vakte den søteste længsel

efter den husbond hun elsket tilforn, efter hjem og forældre.

Skyndsomt hyllet hun sig i det snehvite slør, og fra kamret

ilte hun hastig avsted og fældte en perlende taare.

Ei var hun ene; ti to av de tjenende kvinder slog følge,

Aitra, en datter av Pittevs, og møen den skjønne Klymene.

Snart var de fremme og naadde den skaiiske port paa sin vandring.

Men i en kreds om Priamos sat ved den skaiiske byport

troernes raadsherrer samlet. Der sat hin drot Hiketaon,

krigsgudens ætling, og Pantoos, Klytios, Lampos, Tymoites,

drotten Antenor og fyrsten Ukalegon, sindige vismænd.

Alle var graanet forlængst, for gamle til kamp; men paa tinge

var de veltalende mænd, lik cikader i løvrike lunder,

naar de i trærne kvidrer sin sang med liflige stemmer.

Saaledes sat de troiske høvdinger samlet paa taarnet.

Men da de gamle blev Hélena var, som vandret til porten,

talte de vingede ord og hvisket i løn til hverandre:

«Ei kan det undre at troer og malmklædte mænd av Akaia

længe for saadan en kvinde har lidt og døiet saa meget.

Skuffende ligner hun jo en himmelsk gudinde av aasyn.

Dog, saa deilig hun er, maa hun nu drage hjem over havet.

Ei maa hun dvæle i Troja til kval for os selv og vort avkom.»

Saa de talte. Da kaldte kong Priamos Hélena til sig:

«Kom, mit elskede barn, og sæt dig en stund ved min side,

saa du kan se din forrige mand, dine frænder og venner.

Ikke har du nogen skyld; det er guderne selv som har villet

styrte mig ind i en jammerfuld krig med akaiernes sønner.

Da kan du ogsaa faa nævne ved navn denne vældige kjæmpe.

Si hvem han er den akaiske helt saa stor og saa herlig.

Vel er der andre som rager med hovedet op over denne;

endnu saa jeg dog ei for mit blik saa fager en høvding

eller saa værdig av aasyn. Han ligner en høibaaren konge.»

Straks tok Hélena ordet, den høibaarne kvinde, og svarte:

«Elskede far, med blygsel og ærefrygt ser jeg dit aasyn.

Gid jeg saasandt hadde valgt den grufulde død, da jeg fordum

fulgte din søn og forlot den hjemlige hal og min lille

deilige datter og hele min slegt og de kjære veninder.

Dog det skulde ei ske, og nu maa jeg smelte i taarer.

Ja jeg skal svare paa alt hvad du spør om og gjerne vil vite.

Dette er Atrevs' søn, den mægtige drot Agamemnon,

baade en ypperlig konge og dertil den tapreste spydhelt,

Fræk som jeg er, har han været min maag — saa sandt han da var det.»

Saa hun talte, og gubben beundret ham storlig og mælte:

«Atrevs' søn, til held er du født, velsignet av guder.

Sandelig, mange akaiske mænd maa lyde din vilje.

Engang kom jeg til frygernes land, hvor rankerne grønnes.

Der har jeg set et utal av frygiske kjæmper paa stridsvogn,

Otrevs' folk og Mygdons, en mand som var gudernes like,

helter som da laa i leir ved elven Sangários' bredder.

Ja, ti jeg kom dem til hjælp, og som en av dem selv blev jeg regnet,

da amazonerne kom, de mandhaftige stridbare møer.

Dog, selv hine var færre i tal end de kjække akaier.»

Derefter spurte den gamle paany, da han øinet Odyssevs:

«Si mig nu ogsaa, mit elskede barn, hvem dette kan være.

Lavere er han av vekst end Atrevs' søn Agamemnon;

bredere dog over skuldre og bryst er helten at se til.

Hist paa den nærende jord har han lagt sine skinnende vaaben.

Selv gaar han ordnende om i mændenes flok som en væder.

Ja, jeg vil ligne ham med en kraftig og tykuldet væder,

naar i en flok av snehvite faar den kneisende skrider.»

Hélena, Alfaders datter, tok straks til orde og svarte:

«Manden du ser, er Odyssevs, den raadsnare søn av Laertes.

Fjernt paa Itakas bjergfulde ø er han baaren og fostret,

kyndig i alleslags list og en mester i kløktige planer.»

Da tok gubben Antenor, den værdige vismand, til orde,

«Kvinde, ja visselig talte du sandt; dine ord var de rette.

Engang tilforn kom helten Odyssevs til os for at melde

budskap om dig, og den krigerske drot Menelaos var med ham.

Herberge gav jeg dem selv i mit hus som hædrede gjester.

Dengang lærte jeg grant deres aasyn og tanker at kjende.

Var de tilstede i troernes kreds og stod under møtet,

raget din mand, Menelaos, jo op med skuldrene brede;

men naar de begge tok sæte, da tyktes Odyssevs os værdigst.

Formet de saa, med ordenes kunst sine tanker paa tinge,

faldt Menelaos' tale ham let, og stemmen var sølvklar.

Knappe og fyndige faldt hans ord; han brukte ei mange.

Aldrig forfeilet hans tale sit maal, om han end var den yngste.

Men naar den kløktige helt Odyssevs stod op i vort møte,

stod han med sænkede blikke og vendte sit øie mod jorden.

Aldrig blev staven han holdt, ført frem, ei heller tilbake.

Fast han holdt den i haand og saa ut som han ingenting sanset.

En kunde tro han var vred eller ogsaa en hjælpeløs taape.

Men naar han sendte fra brystet sin vældige klingende malmrøst,

dryssende ut sine ord saa lette som vinterens snefnug,

da kunde neppe en dødelig mand holde maal med Odyssevs.

Da tyktes manden os ikke saa sær, naar vi saa paa hans adfærd.»

Oldingen spurte igjen, da han øinet den vældige Aias:

«Hvem er dog denne akaiiske helt saa gjæv og saa vældig,

kjæmpen som rager saa høit med hoved og kraftige skuldre?»

Hélena svarte paany, den langslørte deilige kvinde:

«Dette er kjæmpen, akaiernes vern, den vældige Aias.

Hist iblandt kreterne kneiser Idomenevs, sterk som en guddom.

Rundt om sin fører er samlet i flok de kretiske fyrster.

Mangen en gang har tilforn den krigerske drot Menelaos

budt ham et gjestmildt ly i vort hjem, naar han stevnet fra Kreta.

Alle de andre akaiiske mænd kan jeg tydelig skjelne,

fyrster jeg kjender saa vel og hvis navne jeg godt kunde nævne;

men der er to som jeg ikke kan se blandt folkenes drotter,

Kastor, hin kjæmpe tilvogns, og den armsterke helt Polydevkes

brødre av mig. Den selvsamme mor har født os til verden.

Kanske de ikke drog med fra det yndige land Lakedaimon,

eller saafremt de har fulgt over hav paa de gyngende snekker,

kvier de sig for at færdes i kamp blandt mændenes skarer,

frygtende al den skjændsel og spot, jeg arme maa døie.»

Saa hun talte; men begge forlængst var gjemt under mulde

hist i den nærende jord i det elskede hjem Lakedaimon.

Nu skred herolderne frem med edspaktens ofre i byen.

Lammene bar de og kvægende vin paa gjeteskinds sækker,

jordens livsalige frugt, og herolden, den gjæve Idaios,

bragte de skjønne pokaler av guld og en skinnende bolle.

Hen til oldingen skred han og manende tok han til orde:

«Op, Laomedons søn! De ypperste drotter blandt alle

gangertumlende troer og malmklædte mænd av Akaia

ber dig at komme til sletten i hast for at slutte en edspakt;

men Aleksandros, din søn, og den krigerske drot Menelaos

agter med lansen at prøve en dyst om den deilige kvinde.

Den som seirer, skal faa hende selv og alt hendes eie.

Alle vi andre skal slutte en pakt og skilles som venner.

Vi skal bo i vort frugtbare land, og hine skal vende

hjem til Akaia og Argos, til deilige kvinder og hester.»

Saa han talte, og gysende bød den gamle at spænde

hestene for, og svendene lød i hast hans befaling.

Priamos selv steg op og strammet de snoede tøiler,

og paa den pragtfulde vogn tok Antenor sin plads ved hans side.

Ut gjennem byporten styrte de raskt sine hester til sletten.

Men da de kom til akaiernes hær og troernes fylking,

steg de fra stridsvognen ned paa den nærende jord, og i stimlen

vandret de frem blandt akaiernes flok og troernes skarer.

Mændenes drot Agamemnon stod op fra sin plads og tillike

helten, den kloke Odyssevs. Frem førte de gjæve herolder

gudernes hellige ofre og blandet saa vinen i bollen.

Derefter heldte de rensende vand over kongernes hænder.

Atrevs' herlige søn trak kniven den skarpe som altid

hang ved hans lænd ved siden av slagsverdets mægtige skede.

Ulden fra lammenes nakker han skar, og de gjæve herolder

delte den ut til de ypperste mænd blandt akaier og troer.

Inderlig bad saa Atrevs' søn med oprakte hænder:

«Alfader Zevs, du store, du Idas høilovede hersker!

Helios, du som alting kan se og alting kan høre!

Floder og jord, og I som i avgrunden hevnende straffer

menneskers barn efter døden, saafremt de har svoret en mened.

Vær vore vidner og vogt den hellige pakt som vi slutter.

Dersom idag Aleksandros kan fælde i kamp Menelaos,

la ham da faa baade Hélena selv og alt hendes eie,

medens vi selv vender hjem over hav paa de gyngende skibe.

Men saafremt Menelaos kan fælde i kamp Aleksandros,

da skal troerne gi baade hende og godset tilbake,

dertil betale en rimelig bot til akaiernes sønner,

en som ogsaa den kommende slegt for altid kan mindes.

Men hvis den mægtige Priamos selv og Priamos' sønner

negter at gi os en bot, saafremt Aleksandros blir fældet,

da skal jeg visselig bli hvor jeg er og kjæmpe om boten,

indtil jeg faar hvad jeg kræver og krigen er kjæmpet til ende.»

Saa han talte og stak gjennem lammenes struper det grumme

knivblad av kobber og la de sprællende kropper paa jorden.

Livet var sluknet i hast, ti kobberet røvet dem kraften.

Derefter øste de vin fra bollen i bægre og heldte

drikoffer ut og rettet en bøn til de evige guder.

Mangen akaier talte da saa og mangen en troer:

«Zevs, høilovet og stor, og alle I evige guder!

Maatte det troløse folk som først monne bryte vor edspakt,

rammes saa hjernerne sprøiter paa jord som vinen vi ofrer,

fædres og barns; maatte fremmede mænd deres hustruer skjende.»

Saa de talte; men Kronos' søn bønhørte dem ikke.

Derefter talte iblandt dem kong Priamos, Dardanos' ætling:

«Hør mig samtlige troer og malmklædte mænd av Akaia.

Selv vil jeg nu vende hjem til det stormomsusede Troja.

Ei kan jeg holde det ut at se for mit øie en tvekamp

mellem min elskede søn og den krigerske drot Menelaos.

Visselig vet kun Zevs og alle de evige guder

hvo av de tvende skal finde sin død efter skjæbnens beslutning.»

Saaledes talte den herlige drot og lagde paa vognen

lammene ned og selv steg han op og fattet om tøilen,

og paa den pragtfulde vogn tok Antenor sin plads ved hans side

Derefter kjørte de begge i hast tilbake til Troja.

Hektor, Priamos' søn, og den herlige høvding Odyssevs

maalte nu ut en plads og la i hjelmen av kobber

lodder for begge og rystet dem vel og raadspurte skjæbnen,

hvem av de tvende der først skulde slynge den malmtunge lanse.

Mændene bad og løftet mot guderne op sine hænder.

Mangen akaier talte da saa og mangen en troer:

«Alfader Zevs, du store, du Idas høilovede hersker!

Den som til alles fordærv har øvet saa skammelig gjerning,

la ham faa segne i døden og vandre til Hades' bolig;

men la os andre faa sluttet forlik og skilles som venner.»

Saa de talte; da rystet den hjelmbuskvaiende Hektor

hjelmen med bortvendt blik, og ut sprang Paris' kamplod.

Mændene satte sig alle i rad ved de fotrappe hester,

der hvor enhver hadde bundet sit spand og lagt sine vaaben;

men Aleksandros, den haarfagre Hélenas herlige husbond

fæstet om skuldre og bryst den prægtige skinnende rustning.

Nede om læggene spændte han først de skjærmende skinner,

skjønne, med spænder av sølv som fæstet dem godt om hans ankler.

Derefter trak han sin bror Lykaons funklende brynje

over det hvælvede bryst, og den passet som var den hans egen.

Men over skuldrene hængte han først sit slagsverd av kobber,

prydet med nagler av sølv, og derpaa det mægtige malmskjold,

satte saa hjelmen paa hoved, skjønt hamret med hestehaars hjelmbusk.

Frygtelig nikket den vaiende busk fra hans kraftige hoved.

Derefter tok han det vældige spyd som passet i næven.

Likesaa akslet den krigerske drot Menelaos sin rustning.

Men da de, hver i sin flok, var rustet med vaaben og verge,

stevnet de midt gjennem troernes hær og akaiernes fylking.

Blikket var barskt, og undrende skræk grep alle som saa dem,

baade blandt troernes mænd og akaiernes malmklædte skarer.

Midt paa den utmaalte plads skred de frem, og nær ved hinanden

stanset de, vrede i hu, og truende svang de sin lanse.

Slynget da først Aleksandros sin vældige lanse og rammet

midt i det kredsrunde skjold som dækket den gjæve Atreide.

Kobberet kløvde dog ikke hans vern; ti spidsen blev bøiet

krum mot det mægtige skjold; men Atrevs' søn Menelaos

stormet nu frem med en inderlig bøn til Zevs i det høie:

«Alfader Zevs! aa, und mig dog hevn over ham som i hovmod

krænket mig først, og dræp ved min haand hin helt Aleksandros.

Da vil saa mangen en mand endog blandt de sildige slegter

vogte sig vel for at krænke en vert som huset ham gjestfrit»

Saa han talte og slynget med kraft den vældige lanse

mot Aleksandros og traf med dens odd hans kredsrunde malmskjold.

Tvers gjennem høvdingens skinnende skjold gik lansen, den sterke,

og gjennem panserets hamrede malm blev den drevet med vælde.

Spydsodden snittet en flænge i kjortelen like ved lysken.

Dog, han bøide sig hastig og undgik døden, den sorte.

Derefter drog Menelaos sit sverd med de sølvblanke nagler,

hævet sig høit og hug mot den skjærmende hjelm, men forgjæves.

Knækket i stumper og stykker faldt slagsverdet ut av hans hænder.

Atrevs' søn saa op mot den hvælvede himmel og sukket:

«Alfader Zevs! saa grusom som du er ingen blandt guder.

Visselig haabet jeg nu at faa hevn for Paris' udaad.

Dog, min sverdklinge brast i de kraftige næver, og lansen

slynget forgjæves jeg ut av min haand; jeg rammet ham ikke.»

Saa han talte og skyndte sig frem og grep om den tætte

hestehaars busk og slæpte ham hen mot de gjæve akaier.

Hjelmens forsirede rem som var spændt under høvdingens hake

trykket ham haardt under halsen saa myk og kvalte ham næsten.

Visselig hadde han slæpt ham avsted med uvisnelig hæder,

hvis ikke Alfaders barn Afrodite straks hadde set det.

Skindremmen sterk lot hun briste, av seigeste oksehud skaaret.

Tom var den straalende hjelm som fulgte hans vældige næve.

Slængte da helten den hen til akaiernes malmklædte sønner.

Hvirvlende for den avsted og blev grepet av trofaste venner.

Rasende styrtet han fremad paany for at støte sin uven

ned med sin lanse; men lekende let Afrodite ham rykket

bort med guddommelig magt og hyllet ham ind i en taake.

Derefter satte hun ham i det røkelseduftende kammer,

medens hun gik for at kalde paa Hélena. Snart var hun fundet

hist paa det kneisende taarn i en kreds av troiske kvinder.

Rørte hun da hendes deilige slør med haanden og talte

skuffende lik av aasyn og vekst en aldrende kvinde,

spindersken, hun som spandt hendes fineste uld, da hun bodde

hist i sit hjem Lakedaimon, og hvem hun saa høit hadde elsket.

Skuffende lik den gamle tok straks Afrodite til orde:

«Følg mig! Din mand Aleksandros har sendt mig og ber dig at komme

straks til dit hjem. Han sitter saa skjøn i de straalende stasklær

hist paa den utskaarne seng i det røkelseduftende kammer.

Ei skulde en kunne tro at han kom fra en kamp; men at helten

agtet til dansen at gaa, eller hvilte sig ut efter dansen.»

Saa hun talte, men vakte kun harm i hustruens hjerte,

og da hun saa for sit blik gudindens fortryllende nakke,

barmen saa yndig og fuld og de sælsomt funklende øine,

gyste hun, farende sammen i gru, og mælte omsider:

«Slemme gudinde, hvi frister du lumsk at daare mig arme?

Vil du nu føre mig længer avsted til fremmede byer

enten i Frygien eller Maioniens yndige dale,

dersom blandt menneskers barn du der har en yngling du elsker?

Er det fordi Menelaos i kamp med din ven Aleksandros

seiret fornys og nu vil føre mig lumpne tilbake,

si, er det derfor du nu saa smiskende staar ved min side?

Sæt dig dog hen til din ven! vik bort fra gudernes veier!

Vend ikke om og sæt ikke mer din fot paa Olympen!

Nei, la ham aldrig faa ro, men vogt ham i klagende elskov,

indtil han fører dig hjem som sin viv, eller gjør dig til frille.

Selv vil jeg ikke gaa dit — foragtelig vilde det være —

blot for at dele hans leie; ti da vilde troernes kvinder

haane mig alle som én, og av sorg har jeg nok i mit hjerte.»

Derefter svarte paany Afrodite i flammende vrede:

«Tir mig ikke, du frække! Jeg kunde vel ellers i vrede

slippe dig helt og hate dig vildt som jeg elsket dig hittil,

og mellem troernes mænd og danaerne listelig øke

hatet paany, saa du selv maatte dø som en æreløs tøite.»

Saa hun talte, og Hélena, datter av Zevs, blev forfærdet

Skrækslagen hyllet hun sig i sit slør og vandret i taushet,

skjult for de troiske kvinder og fulgte den høie gudinde.

Men da de naadde i hast Aleksandros' herlige bolig,

skyndte de tjenende kvinder sig straks, enhver til sin syssel,

medens den deilige husfrue gik til sit høienloftskammer.

Der tok straks Afrodite, den smilende elskovsgudinde,

stolen og satte den hen til den deilige helt Aleksandros.

Hélena, aigissvingerens barn, tok plads ved hans side.

Harmfuld vendte hun øinene bort og haante sin husbond:

«Hjem er du kommet fra krigen. Aa, gid du var falden paa valen,

knuget i knæ av den vældige helt, som før var min husbond!

Før har du skrytt av at mestre den krigerske drot Menelaos

baade i styrke og armenes kraft og i kjækhet med lansen.

Vel, saa skynd dig nu atter avsted og æsk Menelaos

endnu engang til drabelig kamp! Aa nei, la det være.

Stans, hvis du lyder mit raad, og vaag ikke mere i daarskap

atter at gaa til en dyst mot den haarfagre helt Menelaos.

Da blev du sikkerlig fældet i hast av hans vældige lanse.»

Derpaa tok Paris til orde og svarte med lokkende tale:

«Hustru, aa pin dog ikke mit sind med de bitreste haansord!

Dennegang hjalp Atene i løn Menelaos til seier.

Næstegang seirer vel jeg; ogsaa jeg har hjælpende guder.

Kom, la os gaa til vort leie og frydes i ømmeste elskov.

Aldrig har kjærlighet saa omtaaket mit sind og mit hjerte,

ikke engang da jeg hist fra dit yndige hjem Lakedaimon

førte dig bort over hav paa de gyngende snekker og hvilte

førstegang ømt i din favn paa Kranaes yndige fjeldø,

slik som jeg elsker dig nu og bæver i søteste længsel.»

Saa han talte og gik til sin seng, og hustruen fulgte.

Disse gik begge til ro paa det deilige utskaarne leie;

men som et glubende dyr gik Atrevs' søn gjennem skaren

speidende efter den herlige helt Aleksandros paa valen.

Ingen av troernes mænd eller hjælperne kunde dog melde

Atrevs' krigerske søn, hvor Paris han nu kunde finde.

Dersom en mand hadde set ham, han hadde ei skjult ham av venskap

ti han var hatet av samtlige mænd som døden den sorte.

Derpaa tok mændenes drot Agamemnon til orde og mælte:

«Hør mig, dardaner og troiske mænd og hjælpende skarer!

Seiret har aabenbart nu den krigerske drot Menelaos.

Gi os da Hélena selv og alt hendes eie tilbake.

Saa skal I ogsaa betale en bot som rimelig tykkes,

en som selv av den kommende slegt kan mindes for altid.»

Saaledes talte Atreiden, og alle akaierne jublet.

SYVENDE SANG.

TVEKAMPEN MELLEM HEKTOR OG AIAS. DE FALDNE BLIR JORDET.

Saaledes talte den straalende helt, og ut gjennem porten

ilte han straks, og sammen med ham gik hans bror Aleksandros.

Heltene stundet nu begge av hele sin sjæl efter kampen.

Likesom sjømænd blir glade ved strykende bør, som en guddom

sender, naar armen er træt av at ro med de glattede aarer

hen over havet, og lemmernes kraft er lammet av mathet,

saaledes glædet det troernes mænd, da de øinet dem begge.

Paris fik fældet Menestios, fyrsten i Arne, den gjæve

drot Areïtoos' søn. Hans far, hin kjæmpe med køllen,

avlet sin mandige søn med den mørkøide Fylomedusa.

Men med det hvæssede spyd traf Hektor en helt Eïonevs

like i halsen ved malmhjelmens rand og lammet hans lemmer.

Glavkos, Hippolokos' søn, som førte de lykiske stridsmænd,

rammet Ifinoos, Deksios' søn, med sin lanse i akslen,

just da han steg paa sin rullende vogn i det vældige kampgny.

Ned ifra stridsvognen faldt han til jord, og hans lemmer blev lammet

Men da Atene, den blaaøide mø, fik se at de bragte

mange argeiiske helter til fald i de vældige kampe,

for hun i ilende hast fra Olympos' skyhøie tinder

ned til det hellige Troja. Apollon, som saa det fra borgen,

hastet gudinden i møte; ti troerne undte han seiren.

Like ved eken kom begge hinanden i møte, og drotten,

Alfaders herlige søn, Apollon tok ordet og mælte:

«Barn av den vældige Zevs, hvi kommer du atter tilbake

ned fra det høie Olymp i umættelig higende kamplyst?

Vel for at skjænke danaernes folk en endelig seier?

Ja, for du ynkes jo ei, naar troerne segner i døden.

Dog, om du nu vilde lyde mit raad, var det visselig bedre.

La os nu stanse den vældige strid og de hidsige kampe

bare idag, saa kan de jo kjæmpe paany til de bringer

Troja til endelig fald; ti for eder, I strenge gudinder

var det vel kjært om I nu fik jevnet hin kongsstad med jorden.»

Derefter svarte gudinden, den blaaøide Pallas Atene:

«Vel, la det ske, fjerntrammende gud! Med den selvsamme tanke

stevnet jeg selv fra Olympen herned til akaier og troer.

Godt, men hvorledes vil du faa endt de mordiske kampe?»

Herskeren, Alfaders søn, Apollon tok ordet og svarte:

«Jo, la os egge til strid den hestetumlende Hektor,

om han vil æske til kamp en helt blandt danaernes fyrster,

en som ganske alene vil gaa til en vaagelig tvekamp.

Da vil akaiernes pansrede mænd vel sagtens i vrede

egge en helt til alene at prøve en tvekamp med Hektor.»

Saa han talte, og ei var Pallas Atene uvillig.

Helenos, Priamos' søn hadde klart i sit sind kunnet fatte

gudernes raad og kløktige plan som de just hadde drøftet.

Straks gik han hen og stillet sig frem for Hektor og mælte:

«Hektor, Priamos' søn, du Alfaders like i klokskap!

Mon du vil høre din bror og følge det raad som jeg gir dig?

Bring nu de øvrige troer og alle akaier til sæte.

Selv skal du æske til kamp akaiernes tapreste høvding,

om han alene vil prøve en dyst i en vaagelig tvekamp.

End er det ikke din skjæbne at dø og finde din bane.

Derom hørte jeg nylig et ord av de evige guder.»

Saa lød raadet, og Hektor blev glad, da han hørte hans tale.

Gik han da frem og grep om midten av lansen og trængte

troernes rækker tilbake. De tystnet og satte sig alle,

mens Agamemnon fik bragt akaiernes sønner til sæte.

Foibos Apollon med buen av sølv og Pallas Atene

skapte sig om og satte sig ned som vingede fugler

oppe i Alfader Zevs' ek med den mægtige krone

frydende sig over mændenes færd; ti rækkerne sat der

tætte og strittet av hjelmer og skjold og blinkende lanser.

Likesom Zefyros straks, naar han reiser sig, kruser det blanke

speilklare hav med sit pust og havflaten sortner for brisen,

saaledes sat nu akaier og troiske mænd over sletten

ordnet i række og rad; men Hektor tok ordet og mælte:

«Lyt til mit ord, I troer og malmklædte mænd av Akaia,

forat jeg nu kan faa sagt hvad mit hjerte har lyst til at melde.

Zevs, som troner i sky, har ei fuldbyrdet vor edspakt

Harmfuld mot begge de kjæmpende folk lar han skjæbnen faa raade,

indtil det lykkes for eder at ta det murkranste Troja,

eller I selv blir kuet av os ved de hurtige snekker.

Hist blandt eder er samlet i kreds de bedste akaier.

La nu den mand som har lyst til at møte mig selv i en tvekamp,

komme som samtliges forkjæmper hit for at stride mot Hektor.

Nu vil jeg nævne mit forslag, og Zevs skal være vort vidne:

Dersom hin helt faar fældet mig selv med det skarpslepne kobber,

da skal han bære min rustning som løn til de gyngende skibe;

men han skal sende mit lik tilbake til hjemmet, saa alle

troiske kvinder og mænd efter døden kan unde mig baalfærd.

Men hvis Apollon forunder mig ry og jeg selv vinder seier,

da skal jeg bære hans rustning avsted til det hellige Troja.

Der skal jeg hænge den stolt i fjernskytten Foibos' tempel,

men jeg skal love at sende hans lik til de toftede snekker,

forat akaiernes haarfagre mænd kan feire hans likfærd

reisende helten en haug ved den mægtige strøm Hellespontos.

Siden vil mangen en mand kunne si blandt sildige slegter,

naar paa sit toftede skib han seiler paa vindunkle bølger:

«Her har de jordet en mand som døde i fremfarne dage,

engang en ypperlig helt; men han faldt for den straalende Hektor.»

Saa vil de mangengang si, og aldrig forglemmes min hæder.»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle i kredsen.

Vægre sig tyktes en skam; men for tvekampen gruet de alle.

Reiste sig da Menelaos tilsidst og talte iblandt dem.

Haanende lød hans harmfyldte ord, mens han tungt maatte sukke:

«Mundhelter! ikke akaiiske mænd; men akaiiske kvinder!

Visselig blir det en skam, og værre end værst vil den vorde,

dersom ei nogen danaer tør vaage sig Hektor imøte.

Gid I maa vorde til jord og til vand hver eneste usling

alle som sitter saa modløse her uten tanke paa hæder.

Vel, jeg skal ruste mig selv mot høvdingen. Hvem der skal seire

ligger i gudernes haand, de eviges hist i det høie.»

Saa han talte og akslet i hast sin skinnende rustning.

Da, Menelaos, da hadde du snart for den vældige Hektors

haand maattet finde din død; ti din overmand var han i styrke,

dersom akaiernes høvdinger ei hadde reist sig og samlet

holdt dig tilbake med magt. Den mægtige drot Agamemnon

grep Menelaos ved haand, og formanende tok han til orde:

«Er du forrykt, Menelaos? Slikt vanvid er dig uværdig,

høibaarne drot. Nei, tving dog dit sind, om end du maa harmes.

Ei maa du stevne til strid mot en helt som i kraft er din mester,

Hektor, Priamos' søn, for hvem ogsaa andre maa ræddes.

Endog en helt som Akillevs, hvis kræfter er større end dine,

gruer jo dog for at møte hin helt i de hædrende kampe.

Gaa nu tilbake og sæt dig i ro blandt vennernes skare,

saa skal akaierne stille til kamp mot Hektor en anden.

Kjender han ikke til frygt, og kan han ei mættes av kampe,

tænker jeg dog at han glad skal bøie sit knæ for at hvile,

dersom han slipper med livet fra tvekampens grufulde stevne.»

Saaledes talte den herlige helt, og hans kloke formaning

dæmpet hans brors ustyrlige harm, saa han føiet sig villig.

Svendene løste med fryd fra skuldrene høvdingens rustning.

Reiste da Nestor sig op og talte til alle argeier:

«Ve os alle! En knugende sorg vil ramme Akaia.

Svart vil oldingen jamre, den graanende vognkjæmpe Pelevs,

hin myrmidonernes drot, saa gjæv i raad som i tale,

han som engang har glædet sig saa i sin hal ved at spørge

nøie mig ut om alle argeiernes slegtskap og frænder.

Hører han nu at de alle vil gjemme sig, rædde for Hektor,

løfter han vel mot guderne op sine hænder og trygler

om at hans sjæl fra lemmerne løst maa faa vandre til Hades.

Gid jeg saasandt, fader Zevs og Apollon og Pallas Atene,

nu var saa ung som da fjernt ved Keladons skummende fjeldbæk

pyliske kjæmper og spydvante mænd fra Arkadiens bygder

kjæmpet om Feia, den murkranste by ved Iardanos' strømme.

Frem iblandt dem Erevtalion skred, saa sterk som en guddom.

Om sine skuldre han bar Areïtoos' straalende rustning,

drottens som samtlige mænd og skjøntombeltede kvinder

nævnte som stridskøllekjæmpen. Saa kaldtes han saasom han aldrig

stevnet til kampen med bue, ei heller med langskaftet lanse,

men med en kølle av jern brøt vei gjennem fienders rækker.

Kjæmpen blev dræpt av Lykurgos med svig og ikke med styrke

nede i hulveiens kløft paa en sti, hvor ikke hans jernstang

hjalp ham mot døden. Lykurgos var kjæmpen for snar, og han støtte

lansen igjennem hans buk, saa han styrtet paa ryggen til jorden.

Rustningen tok han som rov, en skjænk fra den malmsterke Ares.

Efterpaa bar han den selv i krigsgudens larmende tummel.

Men da Lykurgos blev gammel og graa i de hjemlige haller,

gav han sin trofaste svend Erevtalion brynjen at bære.

Væbnet med den utæsket han nu de tapreste kjæmper.

Alle de andre var rædde, og ingen var lysten paa kampen.

Dog av det dristige mod i mit mandige bryst blev jeg drevet

frem til den farlige kamp, skjønt den yngste jeg var av dem alle.

Haardt imot jætten jeg stred, og Atene forlente mig hæder.

Han var den største og sterkeste mand jeg nogengang fældte.

Kjæmpestor laa han og strakte sig vidt og bredt over valen.

Gid jeg var ung som da, og min kraft var likesaa vældig!

Da skulde Hektor, den straalende helt, snart møte en stridsmand.

Men av jer andre tør selv ikke de som blandt alle akaier

dog er de tapreste mænd, gaa Hektor imøte paa valen.»

Saaledes skjendte den gamle. Da reiste sig ni i det hele;

først av alle i skaren den mægtige drot Agamemnon,

derefter Tydevs' søn, den vældige helt Diomedes.

Begge Aianterne reiste sig op i stormende kamplyst,

derpaa Idomenevs selv og Idomenevs' kraftige væbner,

helten Meriones, modig og sterk som den mordlystne Ares.

Saa stod Evrypylos op, den modige søn av Evaimon;

endelig Toas, Andraimons søn og den gjæve Odyssevs.

Alle som en var de lystne paa kamp mot den herlige Hektor.

Atter tok Nestor til orde, den gamle gereniske vognhelt:

«Kast nu alle tilhobe jert lod, saa vi ser hvem det rammer.

Sandelig, helten vil glæde akaiernes malmklædte stridsmænd.

Selv vil han ogsaa bli glad i sin inderste sjæl, hvis han slipper

fri og frelst ifra fiendens vold og den farlige kamplek.»

Saa han talte. Da ridset enhver sit merke paa loddet.

Derpaa i kong Agamemnons hjelm de kastet dem alle.

Mændene bad og løftet mot guderne op sine hænder.

Mælte da mange med øinene vendt mot himlen den vide:

«Zevs, la det falde paa Tydevs' søn eller ogsaa paa Aias,

eller ham selv, Mykenes, den guldrike kongestads hersker.»

Saaledes lød deres bøn, og den graanede vognkjæmpe Nestor

rystet paa hjelmen, og ut sprang just det lod som de ønsket,

Aias' lod, og herolden gik om fra venstre til høire

rundt i skaren og viste det frem for akaiernes fyrster.

Dog de kjendtes ei ved det som sit og viste det fra sig.

Men da han bar det omkring og kom til helten som nylig

kastet i hjelmen det merkede lod, til den straalende Aias,

rakte han frem sin haand, og i den blev det lagt av herolden.

Glad blev helten i sind, da han saa og kjendte sit merke.

Høvdingen kastet det ned for sin fot til jorden og ropte:

«Loddet er mit, mine venner! Jeg fryder mig selv i mit hjerte;

ti jeg tør tro jeg skal vinde i kamp mot den straalende Hektor.

Vel, men medens jeg selv tar paa min krigerske rustning,

vend saa I eders bønner til Zevs, den almægtige hersker,

hviskende for eder selv, saa troerne intet kan høre,

eller med lydelig røst; ti vi frygter jo ikke for nogen;

ti naar jeg selv ikke vil, skal ingen faa slaat mig av marken

hverken med vold eller knep. Saa rent ukyndig i kamplek

blev jeg dog ei paa Salamis' ø baade baaren og fostret.»

Saa han talte. Da bad de til Zevs, den almægtige hersker.

Mælte da mangen med øinene vendt mot himlen den vide:

«Alfader Zevs, du store, du Idas høilovede hersker!

Und dog Aias at seire og vinde sig straalende hæder!

Men hvis du ogsaa har Hektor kjær og verner ham naadig,

skjænk da begge den selvsamme kraft og likelig ære.»

Saa de talte, mens Aias i blændende kobber sig rustet.

Men da han raskt hadde klædt sig fra top til taa i sin rustning,

ilte han freidig avsted og lignet den vældige Ares,

naar han vil skride til dyst blandt mænd som Alfader egget

frem mot hverandre til dødssvanger strid i rasende kampe.

Saaledes stormet nu frem med et smil paa det truende aasyn

Aias, akaiernes mægtige vern, og føtterne hastet

fremad med vældige skridt, mens han svang sin mægtige lanse.

Hjertelig glædet akaiernes mænd sig alle ved synet.

Troerne bævet i gru, og lemmerne rystet av rædsel.

Ogsaa i Hektors mandige bryst slog hjertet urolig.

Fly for ham kunde han nu ikke mer eller vike tilbake

til sine landsmænds flok, da han selv hadde æsket til kampen.

Aias kom nær med sit taarnhøie skjold av malm og av oksers

huder i syvdobbelt lag. En mester som bodde i Hyle,

Tykios, ypperst i skjoldmakerkunst, hadde gjort det med omhu.

Han hadde gjort ham det blinkende skjold. Syv velnærte oksers

huder han tok, men smidde av malm den ottende plate.

Dette holdt Aias, Telamons søn, for brystet og traadte

Hektor paa nærmeste hold, og truende talte han til ham:

«Hektor, nu skal du mand imot mand faa vite med visshet,

hvad slags stridsmænd danaerne har, selv efter Akillevs,

helten som bryter en fylking av mænd med mod som en løve.

Harmfuld sitter han nu i ro ved de gyngende skibe,

rasende vred i hu paa mændenes drot Agamemnon.

Dog, iblandt os er der mangen en mand, som nok turde vaage

modig at møte din kraft. Slaa løs! La kampen begynde!»

Derefter svarte igjen den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Aias, Telamons søn, du folkenes høibaarne hersker.

Prøv dog ikke at gjøre mig ræd, som var jeg en smaagut,

eller en kvinde som ikke har skjøn paa krigernes idræt.

Selv har jeg visselig skjøn og er øvet i kamp og i manddrap.

Raskt kan jeg svinge til høire og raskt til venstre det tørre

oksehuds skjold, og derfor min arm ei trættes i kampen.

Raskt kan jeg styrte mig ind i vrimlen av fotrappe hester.

Trygt kan jeg leke i staaende kamp og danse for Ares.

Dog en kjæmpe saa tapper som dig vil jeg sletikke fælde

lumsk og med lønlige knep, men aapenlyst, hvis jeg kan ramme.»

Saa han talte og svinget til kast sin mægtige lanse.

Midt i Aias' oksehuds skjold, det sterke, han rammet

ytterst i kobberets lag i skjolddækkets ottende plate.

Seks av lagene flængedes helt av det skjærende kobber;

men i det syvende lag blev det stanset, og derefter slynget

Aias, den herlige helt, sin vældige lanse og rammet

midt i det kredsrunde skjold som dækket den straalende Hektor.

Tvers gjennem høvdingens skinnende skjold gik lansen, den sterke

og gjennem panserets hamrede malm blev den drevet med vælde.

Spydsodden snittet en flænge i kjortelen like ved lysken.

Dog han bøide sig raskt og undgik døden den sorte.

Rykkende ut sine vældige spyd med de kraftige næver

styrtet de ind paa hinanden saa vildt som blodgriske løver

eller som skummende vildsvin, som eier ubændige kræfter.

Rettet da Hektor et støt med spydsodden midt imot skjoldet.

Kobberet sprængte dog ikke hans vern; ti spidsen blev bøiet.

Aias sprang frem og rammet hans skjold, og tvers gjennem malmen

boret sig spydet og stanset den hidsige helt i hans stormløp.

Spydsodden streifet hans hals og ut sprang blodet det sorte.

End ikke da holdt helten den hjelmbuskvaiende Hektor

inde med kampen. Han vek kun et skridt og løftet fra marken

høit i sin kraftige haand en vældig og skarpkantet graasten,

rammet saa Aias' oksehudsskjold, det svære, med stenen

like i skjoldbulens hvælv, saa det klang i det klirrende kobber.

Derpaa tok Aias og løftet en sten langt større end Hektors,

slynget den saa i hvirvlende fart med umaadelig styrke.

Midt i skjoldplaten slog han med møllestensblokken en bule,

lammende knæernes kraft saa han tumlet paa ryggen til jorden,

fældet av malmskjoldets støt; men straks blev han reist av Apollon.

Nu hadde heltene kjæmpet med sverd i frygtelig nærkamp,

hvis ikke Zevs' og menneskers bud, to kloke herolder,

svenden Taltybios, fulgt av den gjæve Idaios, var kommet,

en fra akaiernes hærklædte mænd, den anden en troer.

Midt mellem heltene rakte de frem sine staver, og sindig

talte med manende ord herolden den vise Idaios:

«Stans nu, venner! Hold op med strid og kjæmp ikke mere!

Begge forvisst er I elsket av Zevs som troner i skyen.

Ja, ti vi vet jo saa godt at I begge er tapre med lansen.

Natten er nær, og at lyde dens bud er bedst for os alle.»

Talte da Telamons søn, den vældige Aias, og svarte:

«Vend jer til Hektor, Idaios, og be ham at stille slikt forslag;

ti det var ham som æsket til kamp de tapreste helter.

Han faar da være den første, og selv skal jeg følge ham villig.»

Hektor, den hjelmbuskvaiende helt, tok ordet og svarte:

«Aias, saa visst som en gud har skjænket dig vældige lemmer,

styrke og kløkt, og du bedst av akaierne svinger din lanse,

la os da nu for idag holde op med kampen og striden.

Efterpaa kan vi jo møtes og kjæmpe paany, til en guddom

skiller os to og vil unde det ene av folkene seier.

Natten er nær, og at lyde dens bud er bedst for os alle,

forat du selv kan glæde akaiernes haarfagre sønner

hist ved skibenes stavn, og mest dine venner og frænder,

og forat jeg i den vidtstrakte by, hvor Priamos hersker,

snart kan glæde de troiske mænd og langslørte kvinder

som for at be for mit liv vil vandre til gudernes templer.

Vel, la os skjænke hinanden de herligste gaver til avsked,

forat det siden kan vorde et ord blandt akaier og troer:

«Da de paa liv og død hadde kjæmpet i frygtelig tvekamp,

sluttet de siden et ærlig forlik og skiltes som venner.»

Saaledes talte han venlig og rakte ham derpaa som gave

sverdet med nagler av sølv med skede og kostelig sverdrem.

Aias gav Hektor til gjengjæld sit purpurstraalende belte.

Derefter skilte de lag, og hen til akaiernes fylking

vandret den ene, den anden til troernes hær, og med glæde

saa de ham komme i live og uskadt, frelst fra den barske

Aias' vældige kraft og farlige hænder. Til byen

førte de ham som de ei hadde trodd kunde frelses fra døden.

Men til sin drot Agamemnon, som frydet sig over hans seier,

førte akaiernes hærklædte mænd den straalende Aias.

Da de var samlet hvor Atrevs' søn hadde reist sine telter,

slagtet hin mændenes mægtige drot Agamemnon en okse

fem aar gammel som offer til Zevs, den almægtige hersker.

Offeret flaadde de raskt og skilte dets lemmer fra kroppen.

Stykkerne delte de skjønsomt og stak dem med omhu paa spiddet,

brunte og stekte dem vel og trak dem tilbake fra ilden.

Da deres møie var endt, og det herlige gilde var rede,

nød de sit maaltid, og alle fik nok av de bugnende retter.

Atrevs' herlige søn, den mægtige drot Agamemnon,

hædret nu Aias, sin gjest, med et helskaaret stykke av ryggen.

Men da de helt hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

tok som den første iblandt dem den graanede Nestor til orde,

gubben som ogsaa tilforn hadde raadet til det som var tjenligst.

Venlig tilsinds mot dem alle tok drotten til orde og mælte:

«Hør mig Atrevs' søn og I andre akaiernes fyrster!

Faldne er mange paa val av akaiernes haarfagre sønner,

helter hvis strømmende blod den kampgriske Ares lot flyte

her ved Skamandros' strøm, og hvis sjæl maatte vandre til Hades.

Stans da imorgen ved gryende dag akaiernes kampe.

La os saa samle os her og kjøre med okser og muldyr

likene hit paa vogner og brænde dem alle paa likbaal

nær ved skibenes stavn, saa hver av os siden kan bringe

benene hjem til de fældedes barn, naar vi stevner til hjemmet.

Saa skal vi reise ved baalet en eneste gravhaug for alle

høit over sletten og bygge i hast ved haugen en vældig

mur med tinder og taarn til vern for skibe og mandskap.

La os saa gjøre en port med fløier som slutter forsvarlig.

Ut gjennem denne skal hærveien gaa for hester og vogner.

Utenfor graver vi dypt i muld en skjærmende voldgrav

rundt om muren til vern for hester og folk, saa vi aldrig

tvinges i knæ i den trykkende kamp mot de brautende troer.»

Saaledes lød hans ord, og kongerne roste hans tale.

Men paa Ilions kneisende borg i Priamos' slotsgaard

samlet sig troernes mænd til et vildt og larmende møte.

Der tok først den sindige drot Antenor tilorde:

«Hør mig, troer, dardaniske mænd og hjælpere gjæve,

forat jeg nu kan faa sagt hvad mit hjerte har lyst til at nævne:

La os dog unde kong Atrevs' æt at føre tilbake

Hélena, kvinden fra Argos, og alt hendes gods; ti vi kjæmper

nu med brudd paa den hellige pakt, og jeg tør ikke haabe

fremgang og lykke for os, saafremt vi ei gjør som jeg sier.»

Saa han talte og satte sig ned. Da reiste sig blandt dem

Paris, den herlige helt, den haarfagre Hélenas husbond.

Harmfulde lød hans vingede ord, da han talte og svarte:

«Nei, Antenor! Det forslag du stiller os, huer mig ikke.

Visselig vet du at finde et raad som er bedre end dette.

Men er det virkelig saa at du sier os dette for alvor,

da har visselig guderne selv dig røvet forstanden.

Ogsaa jeg selv har et ord til de hestetumlende troer.

Aapenlyst sier jeg fra: Jeg gir ikke kvinden tilbake;

men hvad jeg førte fra Argos av kostelig gods til vor bolig,

det skal jeg gi og gjerne som bot lægge til av mit eget.»

Saa han talte og satte sig ned. Da reiste sig blandt dem

Priamos, Dardanos' søn. I kløkt var han gudernes like.

Venlig tilsinds mot dem alle, tok gubben til orde iblandt dem:

«Hør mig, troer, dardaniske mænd og hjælpere gjæve,

for at jeg nu kan faa sagt hvad mit hjerte har lyst til at nævne.

Nu skal I stevne til byen og faa eders kveldsmat som vanlig.

Husk saa alle at gaa til jer post og holde jer vaakne.

Tidlig ved gry skal Idaios gaa hen til de stavnkrumme snekker

til Agamemnon, Atrevs' søn, og hans bror Menelaos.

Dem skal han melde hvad Paris har sagt som voldte vor feide.

Saa skal han nævne vort forslag og spørre dem om de er villig

nu til at stanse den larmende strid, mens vi brænder de faldne.

Efterpaa kan vi jo møtes og kjæmpe paany, til en guddom

skiller os ad og skjænker det ene av folkene seier.»

Saa han talte. De lød hans raad og fulgte det villig.

Nød da som vanlig hver deling for sig sin kveldsmat i leiren.

Derefter vandret Idaios ved gry til de stavnkrumme snekker.

Samlet hos kong Agamemnon til ting ved fartøiets bakstavn

fandt han danaernes kampglade mænd. Der stanset herolden

midt i den samlede flok og ropte med lydelig stemme:

«Atrevs' søn og I som er bedst av alle akaier.

Priamos selv og hans gjæveste mænd har budt mig at bringe

melding om hvad Aleksandros har sagt som voldte vor feide,

hvis det saasandt maatte være jer kjært og hue jer alle.

Hvad Aleksandros har ført av gods paa de gyngende skibe

hit til Troja — aa gid han før hadde fundet sin bane! —

det vil han gi og gjerne som bot lægge til av sit eget.

Derimot sier han nei til troernes bøn om at sende

kvinden tilbake, den hædrede drot Menelaos' hustru.

Kongen har budt mig tillike at spørre jer om I er rede

nu til at stanse den larmende strid, mens vi brænder de faldne.

Senere kan vi jo møtes og kjæmpe paany, til en guddom

ender vor feide og gir det ene av folkene seier.»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle i kredsen.

Endelig tok den høimælte helt Diomedes til orde:

«Hverken maa nu nogen mand ta imot Aleksandros' skatte

eller mot Hélena selv. Den enfoldigste daare maa skjønne

grant at timen er nær og troerne viet til døden.»

Saa han talte. Da skrek akaiernes sønner, og alle

priste den hestetumlende helt Diomedes' tale.

Men til Idaios talte den mægtige drot Agamemnon:

«Gjæve Idaios! Selv har du jo hørt akaiernes mening,

hørt hvad de gir dig til svar, og dette er ogsaa min vilje.

Dog, jeg har intet imot at I brænder paa likbaal de faldne.

Ei skal man negte en helt som segner paa valen, den naade

straks efter døden at stedes til ro ved hæderlig baalfærd.

Heras høittordnende husbond Zevs være vidne til pakten.»

Saa han talte og løftet sin stav mot himmelens guder.

Derefter vandret Idaios igjen til det hellige Troja.

Troer og gjæve dardaniske mænd sat endnu paa tinge

samlet i flok, og alle var spændt paa Idaios' komme.

Endelig kom han tilbake. Han stanset i kredsen og meldte

svar paa sit erend. I hast gjorde alle sig rede, og somme

hentet de fældedes lik. Tilskogs efter ved gik de andre.

Ogsaa argeierne hastet avsted fra de toftede snekker

efter de fældedes lik og andre tilskogs efter brændsel.

Nu randt solen og spredte sin glans over enger og marker,

stigende op paa himmelens hvælv fra Okeanosflodens

bundløse, rolige strøm. Da møttes de alle paa valen.

Ei var det let at kjende igjen hver mand blandt de faldne.

Vasket de da det størknede blod under brændende taarer

bort fra de dræpte og løftet dem op paa forspændte vogner.

Dog, paa Priamos' bud blev veklagen stanset, og tause

dynget de likene op paa baal med sorgfulde hjerter,

brændte dem saa og vandret igjen til det hellige Troja.

Hist gjorde alle akaiernes mænd det samme. De lagde

dynger av lik paa det vældige baal med sorgfulde hjerter,

brændte dem saa og vandret igjen til de toftede snekker.

Førend det rødmet i øst, i det natlige dæmrende halvlys

sanket sig rundt om baalet en utvalgt flok av akaier.

Reiste de da over sletten en eneste kneisende gravhaug

fælles for alle, og bygget ved den en ringmur med høie

tinder og mægtige taarn til vern for skibe og mandskap,

og for at bane en vei som var farbar for vogner og hester

bygget de porthvælv paa muren med fast tilsluttende fløier.

Utenom ringmuren gravet de dypt i mulden en voldgrav

langstrakt og bred og fæstet en rad av pæler i bunden.

Medens de strævet saa haardt de akaiske haarfagre svende.

sat hos tordneren Zevs de evige guder og skuet

alle med undrende blik paa akaiernes mægtige storverk.

Talte da først Poseidon, hin gud som ryster al jorden:

«Alfader Zevs! si, findes der vel paa jorden den vide

endnu en mand som vil nævne for os sine lønlige planer.

Ser du da ei at nu har akaiernes haarfagre svende

bygget en mur til skibenes vern og gravet en voldgrav

rundt om muren; men ei har de bragt os guder et offer.

Vidt vil spredes dens ry, saa vide som dagslyset spredes.

Den vil de snart ha glemt som jeg og Foibos Apollon

bygget paa helten Laomedons bud med sved og med møie.»

Harmfuld i hu tok sky drotten Zevs til orde og svarte:

«Skam dig, jordryster, vældige gud! Hvad er det du sier?

Vel kan en tanke som din bli en gru for en anden blandt guder,

en som staar langt tilbake for dig i arme og kræfter;

men din hæder vil naa saa vide som dagslyset spredes.

Vel, naar akaiernes haarfagre mænd omsider kan stevne

hjemad til fædrenes elskede land paa toftede snekker,

bryt da sten for sten deres mur og kast den i havet;

skyl over stranden et dække av sand, saa svinder for altid

hvert et spor av den vældige mur som akaierne bygger.»

Medens de vekslet med spørsmaal og svar og talte om dette,

sænket sig solen, og endt var akaiernes møisomme dagverk.

Derefter slagtet de hver ved sit telt og gik til sit maaltid.

Talrike fartøier lastet med vin var landet fra Lemnos.

Disse var sendt av Evneos, den herlige søn av Iason,

han som Hypsipyle fødte Iason, folkenes hyrde.

Til Agamemnon, Atrevs' søn, og hans bror Menelaos

sendte han særskilt tusinde maal av vinen den søte.

Derfra hentet akaiernes mænd, de haarfagre svende,

vin og betalte med kobber, men andre med jernet det blanke,

andre med huder og skind og andre med levende okser,

andre med trælle. Sit herlige maaltid gjorde de rede.

Smauset da natten til ende akaiernes haarfagre helter;

likesaa troernes mænd og hjælpernes skarer i byen.

Natten igjennem lot Zevs sine grufulde tordenskrald rulle,

varslende ondt for dem alle og slog dem med bleknende rædsel.

Vin fra bægrene heldte de ut paa jorden, og ingen

vaaget at drikke, før Zevs hadde faat det skyldige offer.

Derpaa gik alle til ro og hvilte i kvægende slummer.

NIENDE SANG.

SENDEFÆRDEN TIL AKILLEVS. BØNFALDELSEN.

Saaledes holdt nu troerne vakt; men den navnløse rædsel,

søster av isnende flugt, tok bo i akaiernes hjerter.

Alle de gjæveste mænd var trykket av tyngende mismod.

Ret som naar Boreas kommer i Zefyros' følge og velter

bølger paa fiskerikt hav, de mægtige vinde som stormer

pludselig frem fra Trakiens land, mens de blaasorte sjøer

topper sig høit og skyller fra havdypet mængder av sjøgræs,

saaledes stormet nu tankerne vildt i akaiernes hjerter.

Atrevs' søn, som var pint av den knugende sorg i sit hjerte,

vandret omkring og bød at de klarmælte gjæve herolder

straks skulde stevne ved navn hver enkelt i stilhet til møte,

ikke ved rop, og selv drog han travlt omkring blandt de første.

Modløse sat de paa tinge, og mændenes drot Agamemnon

reiste sig op, mens taarerne randt lik bækken som risler

ned med sit strømmende blaasorte vand over styrtbratte fjeldvæg.

Sukkende tungt tok han ordet og talte til alle argeier:

«Venner, argeiernes fyrster i kamp og formænd i raadet!

Zevs har lænket mig fast til en tung og knugende skjæbne,

han den haarde som lovet tilforn med nik at jeg skulde

styrte det murkranste Troja i grus, før jeg vendte tilbake.

Nu har han pønset paa grusomt bedrag og byder mig stevne

vanæret hjem til Argos med tap av talrike stridsmænd.

Vel, saa er da vel dette den mægtige Alfaders vilje,

han som har styrtet i grus mangfoldige kneisende byer

og som vil styrte mangfoldige fler; ti hans magt er den største.

Nu skal jeg gi jer et raad, og la os saa følge det alle:

Kom la os fly, enhver paa sit skib til det elskede hjemland;

ti det blir ikke forundt os at ta det velbygde Troja.»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle paa tinge.

Ventet da længe akaiernes mænd i trykkende taushet.

Endelig tok den høimælte helt Diomedes til orde:

«Atrevs' søn, først er det min agt at laste din daarskap,

som det paa tinge er hver mands ret, og vredes ei, konge.

Du har jo haanet tilforn mit mod blandt danaernes stridsmænd,

sagt jeg var feig og en kryster i kamp. Blandt akaierne mindes

baade de unge hvert ord som blev talt og de graanede gubber.

Dig har Kronos' søn kun tildelt halvt sine gaver.

Scepterets hæder og ry forundte han dig fremfor alle.

Mod gav han ikke, og intet gir magt og styrke som modet.

Tror du da, kjære, for alvor at alle akaiernes sønner

er saa forsagte i kamp og saa modløse mænd som du sier?

Er det nu saa at du selv har lyst til at vende tilbake,

gaa da! veien er fri; dine fartøier ligger ved stranden,

alle de mange som fulgte dig hit paa færd fra Mykene.

Ellers vil alle de andre akaiiske haarfagre helter

vente til Troja er sunket i grus, ja hvis de er lystne,

kan ogsaa de gaa ombord og fly til det elskede hjemland.

Vi to vil kjæmpe, jeg selv og Stenelos, indtil vi vinder

bugt med Ilions by; ti en guddom har fulgt os paa færden.»

Saa han talte, og alle argeierne priste med tilrop

ivrig den hestetumlende helt Diomedes' tale.

Nestor stod derefter op, den graanede vognhelt og mælte:

«Tydevs' søn, sterk er du som faa, en kjæmpe i striden,

og du er ypperst i raadet av alle jevnaldrende helter.

Ingen akaier, saa mange de er, kan laste din tale,

eller faa sagt dig imot; men du naadde dog ikke til maalet.

Endnu er du jo ung, saa ung at du godt kunde være

blandt min sønner den yngste av aar; men klok var din tale

nu til akaiernes sønner. De rammende ord har du fundet.

Men la nu mig, som er ældre end du, ta bladet fra munden.

Alt vil jeg nævne fra først til sidst, og ikke skal nogen

agte min tale for ringe, nei ikke engang Agamemnon.

Utenfor slegten og utenfor lov, baade retløs og hjemløs

staar den mand som er lysten paa strid med frænder og landsmænd.

Vel, men la os nu vike for natten den sorte og skyndsomt

gjøre vor kveldsmat istand, og de som har vakt, skal i tide

leire sig borte ved voldgravens kant hist utenfor muren.

Saa er mit bud til de unge; men derpaa skal du, Agamemnon,

byde og raade for alt; ti du er blandt konger den første.

Hold, som sig hør og bør, et gilde for stormænd og fyrster.

Fulde er jo dine telter av vin som akaiernes skibe

henter hver dag over bredrygget hav fra Trakiens strande.

Gjestebudskost har du nok av og raader for talrike svende.

Naar da saa mange er samlet, saa lyd den mand som kan gi dig

raad som baader os bedst; ti alle akaierne trænger

nu til det bedste og sindigste raad, naar fienden brænder

nær vore skibe mangfoldige baal. Sligt glæder nok ingen.

Natten som gaar, vil knække vor hær eller bringe den frelse.»

Saa han talte. De lød hans raad og fulgte det villig.

Vakterne ilte med vaaben avsted paa post, og de førtes

dels av Nestors søn Trasymedes, folkenes hyrde,

dels av Askálafos og av Iálmenos, sønner av Ares,

dels av Meriones, fulgt av Deípyros og av Afárevs,

andre av Kreions søn, den herlige helt Lykomedes.

Førernes tal var syv, og hundrede væbnede svende

fulgte hver eneste fører med vældige lanser i hænde.

Da de var fremme, slog vakten sig ned mellem graven og muren,

tændte det flammende baal og nøt saa alle sit maaltid.

Førte da Atrevs' søn akaiernes samlede stormænd

hen til sit telt og lot sætte paa bord et rikelig maaltid.

Alle tok for sig med lyst av de fremsatte herlige retter.

Men da de saa hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

tok som den første iblandt dem den graanede Nestor til orde,

han hvis forstandige raad ogsaa før hadde været de bedste.

Venlig tilsinds mot dem alle tok gubben til orde og mælte:

«Atrevs' herlige søn, stormægtige drot Agamemnon!

Ene til dig vil jeg tale fra først til sidst; ti du troner

høit som drot over talrike mænd, og Alfader gav dig

sceptret og herskerens lovlige ret til at byde og raade.

Først og fremst maa da du baade tale og lytte til andre.

Du maa jo sætte i verk hvad der ligger en anden paa hjerte,

hvis det er godt. Det beror paa dig om hans planer skal fremmes.

Vel, saa vil jeg da si, hvad jeg mener maa være det bedste.

Visere raad vil neppe en mand kunne finde end dette,

som jeg har drøftet forlængst og som tykkes mig endnu det bedste,

alt fra den dag da du gik, gudfostrede konge, og førte

Brisevs' datter avsted fra den vrede Akillevs' telter

meget imot vort ønske; ti selv tok jeg saare ihærdig

ordet imot; men du føiet din lyst og krænket i hovmod

haardt vor ypperste helt, som guderne selv hadde hædret;

ti du har røvet hans kampløn. Saa la os da nu i det mindste

drøfte hvorledes vi bedst kan faa ham forsonet og mildne

atter hans sind med de blideste ord og med venlige gaver.»

Straks tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Gamle, ja usandt talte du ei, da du nævnte min daarskap.

Feilen er min, jeg negter det ei; ti mere end mange

stridsmænd veier den mand som Alfader elsker av hjerte,

slik som han hædret hin helt og tugtet akaierne svarlig.

Men har jeg feilet uvittig, forblindet av sansesløs vrede,

agter jeg ogsaa at gjøre det godt med de sværeste bøter.

Nu skal jeg nævne jer alle de herlige gaver jeg byder:

Treføtter syv, ei sværtet av sot, og sneset av blanke

kjeler av kobber; saa ti talenter i guld, og av hester

tolv velnærede dyr, som har hentet sig prisen i kapløp.

Arm paa gods eller fattig paa kostelig guld kunde ingen

kalde med rette en mand, naar som gave han fik hvad de raske

veddeløpshester har bragt til mit hjem av klenodier dyre.

Lesbiske trælkvinder, øvet som faa i kvindelig gjerning,

gir jeg ham, syv i tallet. Jeg valgte dem selv, da han herjet

Lesbos, den herlige ø, og i flokken var ingen saa fagre.

Dem vil jeg gi ham og der til den mø som jeg dengang tok fra ham,

Brisevs' datter, og dyrt tør jeg sverge med ed at jeg endnu

aldrig har favnet den deilige mø eller delt hendes leie,

som det er sed mellem kvinde og mand, hvor mennesker bygger.

Alt hvad jeg nævnte skal straks være hans; men dersom de høie

guder vil gi os at herje den by hvor Priamos hersker,

da kan han selv møte frem, naar akaierne deler sit bytte.

Da kan han laste sit skib med dynger av guld og av kobber.

Selv kan han gjøre sit valg og kaare blandt troiske kvinder

tyve, i skjønhet de første næst Hélena, Argos' stolthet.

Kommer vi saa til Argos, akaiernes frugtbare hjemstavn,

da kan han vorde min maag. Jeg skal hædre ham likt med min unge,

sentfødte søn Orestes, som fostres i yppigste rigdom.

Hist i min velbygde hal har jeg døtre, trende i tallet,

først Krysotemis, saa Laodike og Ifianassa.

Hvilken av disse han vil kan han da uten vederlag føre

hjem som sin brud til Pelevs' borg; ja kongelig medgift

gir jeg, saa rik som end ingen drot har skjænket sin datter.

Da skal jeg skjænke ham syv av de stolteste byer jeg eier,

først Kardamyle, Enópe og Ira med frodige beiter,

Ferai, den hellige stad, og Anteia med bølgende enge,

endelig Pedasos, rankernes hjem, og det skjønne Aipeia.

Fjernt i det sandige Pylos ved havstranden ligger de alle.

Der bor mænd som er rike paa kjør og rike paa smaafæ.

Høit som en gud vil de hædre sin drot og bringe ham gaver,

yde ham rikelig skat og bøie sig under hans scepter.

Slikt var jeg villig at gi, hvis han nu lot fare sin vrede.

La ham gi efter. Kun Hades kan ei forsones og bøies.

Ja men saa er han os ogsaa forhatt som ingen blandt guder.

La ham da vike, saasandt som min magt er større blandt konger,

og saasandt jeg med rette kan si at jeg er den ældre.»

Derpaa tok Nestor til orde, den gamle gereniske vognhelt:

«Atrevs' herlige søn, stormægtige drot Agamemnon!

Ingen kan laste de gaver du byr den stolte Akillevs.

La os da vælge os mænd som uten at nøle kan stevne

dit hvor Akillevs, Pelevs' søn, nu sitter i teltet.

Vil du, saa skal jeg nu kaare dem selv, og de valgte maa lyde.

Foiniks, Alfaders yndling, skal gaa som formand og leder;

derefter Aias den store og helten den gjæve Odyssevs.

Odios og Evrybates, de tvende herolder, skal følge.

Hent os nu vand til haandtvæt og paabyd sømmelig taushet,

forat vi alle kan be til Zevs, om han naadig vil ynkes.»

Saa han talte, og oldingens ord vandt bifald hos alle.

Straks kom herolder med vand som de heldte paa mændens hænder.

Svendene fyldte med vin de skummende boller til randen,

rakte saa hver et bæger; men først fik guderne offer.

Men da de fromt hadde ofret og drukket saa meget de vilde,

gik de fra kong Agamemnons telt og gav sig paa færden.

Rettet da oldingen Nestor, den tapre gereniske vognhelt,

blikket paa hver især, men mest paa Odyssevs og bad dem

ivrig at prøve med alt for at bøie den stolte Akillevs.

Langsomt vandret de to langs strand ved det brusende havdyp.

Inderlig bad de til guden som favner og ryster al jorden,

bad at de let maatte bøie Akillevs' harmfulde stivsind.

Men da de naadde tilsidst myrmidonernes telter og skibe,

fandt de ham der, og han frydet sin sjæl med den klingende lyre.

Skjønt var den formet med herligste kunst, og av sølv var dens tverstang.

Den hadde høvdingen selv, da han herjet Eetions kongsstad,

vundet som bytte og frydet sig nu ved at synge om helters

navngjetne færd, og hans ven Patroklos alene sat hos ham

ventende taus, til aiakosætlingen tystnet med sangen.

Sendemændene traadte ham nær, og først gik Odyssevs.

Foran Akillevs stanset de brat; da for han forbauset

op med lyren i haand fra den bænk, hvor han hadde sit sæte.

Likesaa reiste Patroklos sig op da han mændene øinet.

Hilsende begge tok straks den raske Akillevs til orde:

«Hil jer. I kommer som venner, og visselig var det paa tide,

I som trods al min harm er mig kjærest av alle akaier.»

Saaledes talte Akillevs og førte dem venlig til sæte

fremme paa bænker belagt med purpurfarvede tepper,

vendte sig saa til Patroklos som stod ved hans side, og mælte:

«Søn av Menoitios, sæt nu paa bord en rummelig bolle.

Bland os en sterkere drik og ræk vore gjester et bæger;

ja, ti hos mig er idag mine kjæreste venner til huse.»

Gjorde da helten Patroklos som vennen den elskede bød ham.

Selv satte høvdingen frem i skinnet fra baalet en mægtig

kjøtbænk og lagde paa den en lammeryg fet og den lækre

ryg av en gjet og av velnæret svin det feteste stykke.

Saa holdt Antomedon stykkerne fast, mens den gjæve Akillevs

hugget dem over, skar kjøttet i smaat og stak det paa spiddet.

Helten, den herlige søn av Menoitios, tændte et vældig

flammende baal, og da dette var brændt og luen var sluknet,

raket Akillevs glørne ut og holdt over bukker

spiddene frem over ilden og strødde saa salt over kjøttet,

og da han saa hadde brunet det godt og lagt det paa fater,

kom Patroklos med brød, som han satte paa bordet i skjønne

flettede kurver paa rad, mens Akillevs delte ut kjøttet

Tæt ved den inderste væg ret overfor helten Odyssevs

valgte han plads og bød Patroklos at bringe de høie

guder en gave. Da kastet hans ven et offer paa ilden.

Alle tok for sig med lyst av de fremsatte herlige retter.

Men da enhver hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

nikket saa Aias til Foiniks. Det merket Odyssevs og fyldte

straks sit bæger med vin og drak med Akillevs og mælte:

«Hil dig, Akillevs! Vi savner forvisst ei rikelig maaltid

hverken i teltet hos Atrevs' søn, vor drot Agamemnon,

eller nu her. Vi har rundelig nok av de herligste retter.

Dog, vi kan ikke fryde os nu ved maaltidets glæder.

Nei, naar vi ser paa den truende nød, gudfostrede konge,

frygter vi saare; ti hvis ikke du vil bruke din styrke,

vet ingen mand, om flaaten skal frelses fra vold eller brændes.

Nu har de modige troers og navngjetne hjælperes fylking

slaat sig ned i en leir for inat nær flaaten og muren.

Talrike baal har de tændt i sin leir og agter nok ikke

længer at stanse, men kaste sig frem mot de tjærede snekker.

Kronos' søn gir dem gunstige tegn; ti al tid til høire

flammer hans lyn, og Hektor som bryster sig stolt av sin styrke,

stoler paa Zevs og raser med grufuld kraft, og han frygter

hverken for gud eller mand. Et skrækkelig vanvid har tat ham.

Brændende ber han, at gryende dag maatte snart kunne skimtes.

Da vil han straks hugge løs hvert smykke paa skibenes forstavn.

Snekkerne selv vil han brænde med herjende flammer og fælde

grumt akaiernes mænd, naar de flyr i den kvælende røksky.

Bævende gruer jeg for at guderne selv vil fuldbyrde

alle hans trusler, og at det skal bli vor skjæbne at falde

her ved Troja saa fjernt fra det hestenærende Argos.

Op da, hersker! saafremt du sent omsider vil bringe

hjælp til akaiernes mænd som trænges av troernes stormløp.

Ellers kan komme den stund da du angrer det. Intet kan bøte

ondt naar det engang er øvet. Saa bør du da drøfte i tide

om du vil verne danaernes mænd mot døden den onde.

Kjæreste ven! Da Pelevs, din far, lot dig stevne fra Ftia

til Agamemnon, da var det dog slikt han la dig paa hjerte:

«Pallas Atene og Hera, min søn, skal skjænke dig styrke,

dersom det er deres vilje; men husk paa at tvinge dit eget

heftige sind i dit bryst; ti vennesæl færd er det bedste.

Stans med en strid som bare gjør ondt; da vinder du øket

hæder og ry blandt Argos' mænd, baade unge og gamle.»

Dette var oldingens ord; men du glemte dem. Stans da din vrede

nu, mens det endnu er tid; ti vit, Agamemnon vil gi dig

fuldgode gaver til gjengjæld, saafremt du vil kue din harme.

Vil du, saa hør. Jeg skal regne op alt som nys Agamemnon

lovet os hist i sit telt at gi dig av herlige gaver:

Treføtter syv, ei sværtet av sot, og sneset av blanke

kjeler av kobber; saa ti talenter i guld og av hester

tolv av de ypperste dyr, som har hentet sig prisen i kapløp.

Arm paa gods eller fattig paa kostelig guld kunde ingen

kalde med rette en mand, naar som gave han fik hvad de raske

veddeløpshester har bragt Agamemnon av herlige skatte.

Lesbiske trælkvinder, øvet som faa i kvindelig gjerning,

gir han dig, syv i tallet Han valgte dem selv, da du herjet

Lesbos, den herlige ø, og i flokken var ingen saa fagre.

Dem vil han gi dig og dertil den mø som han dengang tok fra dig,

Brisevs' datter, og dyrt tør han sverge med ed at han endnu

aldrig har favnet den deilige mø eller delt hendes leie,

som det er sed mellem kvinde og mand, hvor mennesker bygger.

Alt hvad han nævnte skal straks være dit; men dersom de høie

guder vil gi os at øde den by hvor Priamos hersker,

da kan du selv møte frem, naar akaierne deler sit bytte.

Da kan du laste dit skib med dynger av guld og av kobber.

Selv kan du gjøre dit valg og kaare blandt troiske kvinder

tyve, i skjønhet de første næst Hélena, Argos' stolthet.

Kommer vi saa til Argos, akaiernes frugtbare hjemstavn,

da kan du vorde hans maag. Han vil hædre dig likt med sin unge

sentfødte søn Orestes, som fostres i yppigste rigdom.

Hist i sin velbygde hal har drotten tre deilige døtre,

først Krysotemis, saa Laodike og Ifianassa.

Hvilken av disse du vil kan du da uten vederlag føre

hjem som din brud til Pelevs' borg, ja kongelig medgift

gir han, saa rik som end ingen drot har skjænket sin datter.

Da skal han skjænke dig syv av de stolteste byer han eier,

først Kardamyle, Enópe og Ira med frodige beiter,

Ferai, den hellige stad, og Anteia med bølgende enge,

endelig Pedasos, rankernes hjem, og det skjønne Aipeia.

Hist i det sandige Pylos ved havstranden ligger de alle.

Der bor mænd som er rike paa kjør og rike paa smaafæ.

Høit som en gud vil de hædre sin drot og bringe dig gaver,

yde dig rikelig skat og bøie sig under dit scepter.

Slikt er han villig at gi, hvis du nu lot fare din vrede.

Men dersom hatet til Atrevs' søn, ham selv og hans gaver,

ikke kan døves, saa ynk dog den grufulde motgang som kuer

alle os andre akaiiske mænd. Vi skal agte dig siden

høit som en gud. Ja nu kan du vinde uvisnelig hæder.

Hektor kunde du nu faa dræpt, naar han gik dig paa livet

rent som besat. Han tror jo at ingen danaer kan maale

kræfter med ham av alle som skibene bragte til Troja.»

Helten den raske Akillevs tok straks til orde og svarte:

«Høibaarne søn av Laertes, du snartænkte kloke Odyssevs!

Nu er det bedst at jeg rentut faar sagt og kundgjort min vilje,

slik som den er og skal sættes i verk, saa I ikke skal sitte

hos mig og lokke mig en efter en som kurrende duer;

ti som jeg gruer for Hades' port, har jeg sky for og hater

den som i løndom kan tænke paa ett, men sier et andet.

Vel, saa vil jeg da si hvad der staar for mig selv som det bedste.

Ei kan jeg tro at Atrevs' søn eller alle danaer

skal kunne rokke mig nu; ti lønne mig gjorde de aldrig,

naar jeg ustanselig kjæmpet i strid mot fienders fylking.

Den som sat hjemme, fik likelig lod med den tapreste stridsmand.

Feigeste stymper og gjæveste helt fik selvsamme hæder.

Dø maatte daadskraftig mand saa visst som den lateste usling.

Ingenting eier jeg mere end I efter alt hvad jeg døiet,

naar jeg saa tidt satte livet paa spil i de stadige kampe.

Likesom fuglen, som selv lider ondt og bringer i nebbet

hver en mundfuld den finder til ungerne, før de kan flyve,

saaledes har ogsaa jeg hat utallige søvnløse nætter.

Mangen en blodsvanger dag har jeg kjæmpet fra morgen til aften

haardt mot kraftige mænd for at faa deres kvinder som bytte.

Tylvten av byer i fiendeland har jeg herjet med flaaten.

Elleve tok jeg paa hærtog tillands i det fruktbare Troja.

Hjem har jeg bragt fra dem alle de herligste skatte i mængde.

Til Agamenmnon, Atrevs' søn, har jeg skjænket dem alle.

Han blev hjemme i ro ved de hurtige skibe og delte

ut nogen smuler av det som han fik; men det meste beholdt han.

Alle de hædrende gaver han skjænket til konger og fyrster,

eier de trygt; alene fra mig blandt akaier

tok han til eie min elskede viv. La ham frydes og hvile

i hendes arme! Men hvorfor skal da argeierne kjæmpe

her imot troerne? Hvorfor har Atrevs' søn Agamemnon

ført sine stridsmænd hit? Mon, var det da ei for den fagre

Hélonas skyld? Men bærer da Atrevs' sønner alene

elsk til sin viv? Aa nei, hver mand som er brav og forstandig,

elsker og verner sin egen, som jeg av hele mit hjerte

elsket hin kvinde, skjønt hærtagen mø og vundet med lansen.

Naar han nu engang med svig har vristet min hædersløn fra mig,

bør han ei friste mig mer. Han er kjendt, saa han lurer mig ikke.

Nei Odyssevs, la kongen med dig og de øvrige drotter

tænke paa midler til skibenes vern mot de herjende flammer.

Meget og mangt har han nys sat i verk, mens jeg selv holdt mig borte.

Nu har han bygget hin mur, og den brede og mægtige voldgrav

gravet han rundt om muren og rammet ned pæler i graven.

Ja, men allikevel magter han ei at holde den sterke

mordlystne Hektor paa avstand. Saa længe jeg kjæmpet iblandt jer,

var ikke Hektor saa lysten paa strid langt borte fra muren.

Blot til den skaiiske port har han vaaget sig frem og til eken.

Ja, det var engang han flygtet med nød, da han vaaget en tvekamp.

Siden jeg ikke vil gaa til en dyst med den herlige Hektor,

vil jeg ved morgengry ofre til Zevs og til samtlige guder,

sætte paa sjø mine skibe og laste dem vel med mit eie.

Vil du, og bryr du dig om det, saa kan du da tidlig imorgen

se mine snekker i fart paa den fiskrike strøm Hellespontos

og paa tofterne mænd som trækker paa aaren med iver.

Dersom den sterke Poseidon vil skjænke mig bør, kan jeg komme

hjem paa en tre dages tid til mit elskede muldrike Ftia.

Der lot jeg efter mig meget av gods, da jeg stevnet til Troja.

Mer skal jeg nu føre hjem, baade guld og rødmende kobber,

staalet det graa og kvinder med straalende belter om midjen,

alt hvad jeg fik som min lod; men min hædrende løn har jeg mistet;

Atrevs' søn Agamemnon, som skjænket mig gaven, har haanlig

tat den tilbake. Saa meld ham da høilydt hele mit budskap

ord til andet, saa ogsaa de andre akaier kan harmes,

dersom han endnu har haab om at narre en ærlig danaer,

lumsk som han er og pansret med skamløshet. Mig vil han neppe

vaage at se under øine, endskjønt han er fræk som en kjøter.

Hverken i raad eller daad vil jeg mer ha med ham at bestille;

ti han har skammelig holdt mig for nar; men han lurer mig neppe

atter engang med sin smiger. Nei nu er det nok. La ham bare

ile sin skjæbne imøte; ti Zevs har slaat ham med vanvid.

Gaver fra ham forsmaar jeg; jeg agter dem ikke det mindste,

selv om han bød mig tidobbelt løn, ja tyvefold gaver,

alt hvad han nu monne eie av gods og mer, om han faar det,

alt hvad der strømmer av guld til Orkomenos eller til Tebai

hist i Aigyptos, hin by hvor husene strutter av rigdom.

Byen har hundrede porter, og ut gjennem hver av dem stormer

to ganger hundrede væbnede mænd med hester og vogner.

Selv om hans gaver var mange som sandkorn og fnug i en støvsky,

end ikke da skal Atrevs' søn faa mildnet min vrede,

førend han bøter tilfulde den haan som piner mit hjerte.

Ei vil jeg egte en datter av Atrevs' søn Agamemnon.

Lignet hun end Afrodite, den gyldne gudinde, i skjønhet,

var hun saa kyndig i kvindelig daad som den blaaøide Pallas,

blev hun dog ikke min brud. La ham vælge en anden akaier,

den som kan passe ham bedst og i rang blandt konger er større.

Ti dersom guderne sparer mit liv og under mig hjemfærd,

vælger nok Pelevs, min far, den mø som skal vorde min hustru.

Hist i Hellas og Ftia er mange akaiiske kvinder,

døtre av høibaarne mænd som raader for byer og borge.

Den som jeg vil kan jeg der føre hjem som min elskede hustru.

Higende længter min mandige sjæl efter hist i mit hjemland,

naar jeg har fundet en hustru, en kvinde som huer mit hjerte,

siden at nyte i ro det gods som Pelevs har sanket.

Livet er kostbart; det veier dog mer end alt hvad man sier

Ilions pragtfulde by har eiet av herlige skatte,

fordum i dypeste fred, før akaiernes sønner var kommet,

mere end Foibos Apollons, den mægtige bueguds tempel

rummer bak terskel av sten i den hellige fjeldkløft i Pyto.

Kjør og velnærte faar kan man gjøre til bytte og vinde

treføtter nok og hester med flagrende lysgule manker.

Liv og aande tar ingen paa rov eller vinder tilbake,

naar det først engang er flygtet avsted over tændernes gjærde.

Saa har min mor, gudinden, den sølverfotede Tetis

sagt at av dødsgudens fylgjer skal en av tvende mig følge

frem til min dødstimes maal; ti dersom jeg dvæler og kjæmper

her ved troernes by, er min hjemfærd forspildt; men jeg vinder

hæder som aldrig kan dø; men kommer jeg frelst til min hjemstavn

spildes mit herlige ry; men frem til de graanende dage

undes mig kræfter og liv, og sent skal døden mig ramme.

Vilde I følge mit raad, skulde alle I andre tillike

straks vende hjem. I magter saavisst dog ikke at volde

Ilions fald; ti alfader Zevs, den vældige tordner,

holder sin haand over byen, og mændenes kamplyst er vokset.

Nu maa I selv med den hædrende ret som tilkommer konger,

gaa for at melde mit bud til alle akaiernes stormænd,

saa de kan bruke sin kløkt og finde et raad som er bedre,

et som kanhænde kan frelse akaiernes skibe og mandskap

her ved de stavnkrumme snekker; ti dette har glippet for altid,

det som de nu har drøftet. Min vrede for milder de aldrig.

Nu kan Foiniks faa være hos os og straks gaa til hvile,

saa han imorgen kan følge med os til det elskede hjemland

paa vore skibe, saafremt han har lyst. Jeg tvinger ham ikke.»

Saa han talte, og alle blev sittende tause og stille,

slaat av de myndige ord; ti kraftig og barsk var hans tale.

Endelig talte iblandt dem den graanede vognstyrer Foiniks.

Oldingen graat; ti han gruet sig svart for akaiernes skibe:

«Dersom du virkelig tænker paa hjemfærden, stolte Akillevs;

dersom du, rammet saa haardt i din sjæl av nagende vrede,

slet ikke agter at verge mot herjende ild vore snekker,

hvorledes skulde da jeg, min søn, kunne bli her alene,

skilt ifra dig? Som verge for dig lot Pelevs mig drage,

dengang fra Ftia han sendte dig hit til kong Agamemnon,

ung og ukyndig saavel i en krigsmands herjende idræt

samt i at tale paa tinge, hvor høvdinger vinder sin hæder.

Derfor sendte han mig for at lære dig alt hvad du trængte,

baade at være en mester i ord og en mand i dit virke.

Derfor, min søn, staar ikke min hu til at lates tilbake

her, nei ikke engang om en gud skulde love at glatte

alderens rynker og gjøre mig ung som dengang jeg flygtet

bort ifra Hellas, de deilige ungmøers land, for at undgaa

strid med min far, med Ormenos' søn, den gjæve Amyntor.

Ja; ti han har hatet mig vildt, og en skjønlokket frille bar skylden,

en som han elsket til skam for min mor, hans forsmaaede hustru.

Idelig tigget min mor, og knælende bad hun mig favne

kvinden i elskov og vække hos bolersken hat til den gamle.

Endelig føiet jeg hende; men straks fik min far det at vite.

Haardt han bandet mig selv, og til hevnens forfærdende vætter

skrek han og bad at jeg aldrig paa knæ maatte vugge en elsket

søn som jeg selv hadde avlet, og guderne hørte hans bønner,

underverdenens Zevs og den grusomme Persefoneia,

Rasende pønset jeg da paa at dræpe min far med det skarpe

slagsverd av kobber. Da dæmpet en gud min harm, og i hjertet

vakte han rædsel for landsmænds dom og menneskers haansord,

rædsel for fadermorderens navn blandt alle akaier.

Dog mit hjerte kom ikke til ro; jeg orket ei længer,

hatet saa vildt av min far, at færdes som før i hans haller.

Venner og slegtninger fristet jo nok i flok og i følge

ivrig med bønner at holde mig fast der hjemme paa borgen.

Talrike velnærte faar og mangfoldige langsomme okser

slagtet de; talrike mæskede svin saa fete og lækre

holdt de paa spiddene frem over baalenes blussende flammer.

Vinen den søte blev drukket saa tæt av oldingens krukker.

Rundt mig sov de i kreds ni samfulde nætter til ende;

vakterne kom og gik, og aldrig blev baalene slukket,

et i den hvælvede port til den høit ommurede borggaard,

ett foran sovekammerets dør under svalgangens buer.

Men da den tiende nat med sit skjermende mørke var kommet,

sprængte jeg fløidørens tverbom og laas, og ut av mit kammer

slap jeg, og derefter hoppet jeg let over borggaardens gjærde.

Ingen blev var min flugt, hverken vakt eller tjenende kvinder.

Vidt drog jeg flakkende om over Hellas' sletter. Omsider

kom jeg til Ftia, det muldrike land, hvor det vrimler av smaafæ,

frem til Pelevs' borg, og fyrsten tog gjestmildt imot mig.

Ja, han fik mig saa kjær som en far kan elske den ene

sentfødte søn, som skal arve hans rikt opdyngede skatte.

Rik har han gjort mig paa gods og skjænket mig talrike stridsmænd

og latt mig bo som dolopernes drot paa grænsen av Ftia.

Dig, Akillevs, elsket jeg høit, du gudernes like.

Jeg har gjort dig til den som du er; ti du vilde jo aldrig

gaa med en anden til festlige lag eller hjemme i hallen

smake en eneste bit, før jeg hadde tat dig paa fanget,

rakt dig din opskaarne mat og holdt dig dit bæger for munden.

Mangen en gang har du gjort mig kjortelen vaat over brystet,

naar du som hjælpeløst barn lot vinen bli spildt fra din læbe.

Saaledes gav du mig meget besvær, og mangt har jeg døiet;

ti for min tanke stod altid at guderne ei hadde villet

unde mig avkom. Saa gjorde jeg da, høibaarne Akillevs,

dig til min søn, saa engang du selv kunde fri mig fra vanheld.

Kjære Akillevs, aa tving dog dit sind; ti at huse i brystet

hjerte som ikke kan røres, er skam; selv guder kan bøies,

skjønt de staar høit over os i kraft og i ære og vælde.

Men har et menneske feilet og traadt deres bud under føtter,

stemmes de dog til medynk ved røkelseduft og ved løfter,

ofre av vin og av duftende damp under ydmyke bønner.

Ti ogsaa bønnens gudinder er Zevs', den almægtiges døtre.

Halte paa fot og rynket paa kind, med skjelende øine

humper de bakefter brøden med nagende kummer i hjertet.

Brøden er kraftig og rask paa sin fot, saa den lettelig vinder

forsprang paa alle og først over jorderig vide kan friste

menneskers barn til fordærv, og med lægedom kommer saa hine.

Den som, naar Alfaders døtre vil gjeste ham, viser dem ære,

ham gir de frydefuld glæde og løn og hører hans bønner;

men dersom nogen staar fast ved sit nei og trodser i stivsind,

gaar de til Kronos' søn, til Zevs, og ber at den onde

brøde skal følge hans fjed, saa han selv faar skade til hjemgjæld.

Hædre da, kjære Akillevs, den mægtige Alfaders døtre!

Gi dem den ære og pris som rører de ædleste hjerter.

Ja, dersom Atrevs' søn ei tilbød dig gaver og lovet

flere med tiden, men stadig holdt fast ved sin heftige vrede,

bad jeg dig ikke om nu at kue din vrede og verge

Argos' mænd i strid, om de tryglet dig aldrig saa meget.

Ja, men han byr dig jo mange nu straks og flere med tiden,

og for at be dig valgte han ut og sendte de bedste

mænd i akaiernes hær, ja dem som av alle argeier

er dine kjæreste venner. La ei deres bønner og vandring

nu være spildt. Før kunde din harm ei lastes av nogen.

Ogsaa fra fordums tid har vi hørt om navngjetne helter

lignende sagn. Naar de raste som værst i den heftigste vrede,

kunde de mildnes ved gaver og tales til rette ved bønner.

Noget som hændte, ei nys, men forlængst i fremfarne dage,

mindes jeg godt, og det vil jeg her blandt venner fortælle:

Engang kjæmpet kureternes folk med de tapre aitoler

haardt om Kalydons by, og de fældte hverandre paa valen.

Kjækt aitolerne stred til det yndige Kalydons forsvar,

medens kureternes mænd vilde jevne hin kongsstad med jorden.

Artemis var det paa guldsmykket stol som ulykken voldte,

harmfuld, da Oinevs paa avhøstet mark ei bragte et offer;

ti mens de øvrige guder fik del i festhekatomber,

ofret han intet til hende, til Zevs, den almægtiges datter,

enten han glemte det helt eller syndet i tankeløs daarskap.

Vred blev gudinden av Alfaders æt med de sølvblanke piler.

Harmfuld sendte hun ut et vildsvin som rasende herjet

Oinevs' marker paa vilddyrs vis med skinnende hugtand.

Talrike mægtige trær med herlige frugtsvangre blomster

veltet hint utyske op med rot saa de styrtet til jorden.

Dog, det blev dræpt av Oinevs' søn Meleagros som samlet

hunder og kraftige jægeres flok fra talrike byer;

ti med en ringere skare av mænd var det aldrig blit fældet.

Vældig var dyret og bragte mangfoldige kjæmper paa likbaaL

Men om vildsvinets hode og hud med de strittende børster

vakte gudinden en frygtelig larm og rungende hærskrik

mellem kureternes mænd og aitolernes modige helter.

Mens Meleagros, den kampglade helt, gik foran i striden,

gik det kureterne ilde, og skjønt de var mange i tallet,

kunde de ei holde stand i kamptumlen utenfor muren.

Men Meleagros blev grepet av rasende harme som volder

selv hos de sindigste mænd en storm saa hjertet vil sprænges.

Vred i hu paa sin mor Altaia holdt helten sig stadig

hjemme i ro hos sin hustru Kleopatra, hende som Idas

avlet med Evenos' datter Marpessa med anklerne skjønne.

Idas var dengang den sterkeste mand blandt jordiske kjæmper.

Selv imot Foibos Apollon, den mægtige guddom, han spændte

modig sin bue til kamp om sin brud, den deilige kvinde.

Dengang var det at møens forældre i hallen derhjemme

kaldte sin datter med navnet Alkyone, siden den arme

mor maatte graate saa sorgfuld i sind som den jamrende isfugl —

— alkyon kaldes den jo — da møen blev røvet av Foibos.

Vel, Meleagros sat hjemme i ro hos sin hustru og ruget

over den nagende harm mot sin mor som bandet ham grufuldt.

Sørgende over sin fældede bror hun tryglet de høie

guder om hevn og kastet sig ned, mens taarerne vætet

folden om barm, og med slag av sin haand paa den nærende jordbund

bad hun med skingrende rop til Hades og Persefoneia

at hendes søn maatte dø, og fra avgrunden hørte Erinys,

møen som vandrer i mulm med det stenhaarde sind, hendes bønner.

Snart lød hærskrik og drønende brak ved porten, da murens

kneisende taarn blev rammet. Da sendte aitolernes stormænd

gudernes ypperste prest med bud til helten og bad ham

komme og verge sin by, og de bød ham en fyrstelig gave.

Der hvor jorden er bedst paa det yndige Kalydons bymark,

bad de ham vælge den herligste gaard til odel og eie,

alt i alt sine femti maal. Det halve var vingaard,

halvdelen træbart land, hvor jordbunden let kunde pløies.

Vognkjæmpen Oinevs, hans graanede far, maatte tigge og be ham.

Selv gik han op til hans høienloftssal, og fremme paa tersklen

banket han haardt paa den lukkede dør og knælte for sønnen.

Baade hans søstre og værdige mor var hos ham og tryglet.

Skarpere kun blev hans trodsige nei. De trofaste venner,

de som av alle han mest hadde kjær, besvor ham; men aldrig

kunde de bøie hans trodsige sind eller røre hans hjerte,

førend hans kammer blev rammet av spyd, og kureterne stormet

op over muren og herjet med ild den mægtige kongsstad.

Jamrende bønfaldt i ytterste stund Meleagros' fagre

skjøntombeltede viv sin mand og mindet om alle

trængsler som truer hvert menneskes barn i hærtagne byer:

Mændene slaaes ihjel og byen blir herjet av ilden;

hvert et barn, hver skjønlokket mø blir fiendens bytte.

Endelig rørtes hans sjæl, da han hørte hvad ondt kunde times.

Hastig gik helten avsted og akslet sin skinnende rustning.

Saaledes gav han da efter, og dagen den onde han vendte

bort fra aitolernes folk; men alle de herlige gaver

bød de ei længer som løn. For intet avverget han faren.

Kjære, aa tænk ikke du paa slikt. La ikke en guddom

vende til dette din hu. At frelse de brændende skibe

vorder saavisst ikke let. Nei, gaa mens gaverne vinker,

nu mens de gjæve akaier vil hædre dig høit som en guddom.

Dersom du siden for intet skal gaa til de blodige kampe,

vinder du ringere ros, om du end skulde seire i striden.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Foiniks, du elskede gamle, du høibaarne! Hæder som denne

trænger jeg ei; ti jeg tror at Zevs har skjænket mig hæder,

en som skal følge mig trygt ved de stavnkrumme snekker, saalænge

aande jeg eier i bryst og knærne smidig kan bøies.

Nu skal jeg si dig et ord, og det bør du lægge paa sinde:

Gjør mig dog ikke forrykt ved din evige klynken og jammer,

blot for at føie hin Atrevs' søn. Du bør ikke elske

ham som din ven, hvis du ei vil gjøre mig selv til din uven.

Vend dig mot ham som har vendt sig mot mig; da gjør du det rette.

Del med mig al kongelig magt og kongelig hæder.

Disse kan melde mit svar. Bliv du tilbake og læg dig

her paa dit dunbløte leie. Naar morgenen gryr, kan vi drøfte

om vi skal vende tilbake til vort, eller heller skal vente.»

Saa han talte og bød med et nik sin kjære Patroklos

straks at rede for gubben den dunbløte seng, saa de andre

snart skulde tænke paa hjemfærd. Da reiste sig høvdingen Aias,

Telamons søn, saa sterk som en gud, og talte iblandt dem:

«Høibaarne søn av Laertes, du snartænkte kloke Odyssevs!

Kom la os gaa; ti det synes mig klart at ikke vort erend

lykkes paa denne vor færd, og det haster jo dog med at melde

svaret, selv om det ikke er godt, til danaernes fyrster.

Visselig sitter de nu og venter vor hjemkomst med længsel.

Men i Akillevs' sind er stoltheten steget til vildskap,

haard som han er. Nu bryr han sig ei om vort trofaste venskap,

skjønt vi har hædret ham høit ved skibene fremfor de andre.

Uten at skjæmmes har mangen en mand tat drapsmandens bøter,

selv om en bror eller dyrebar søn var dræpt av en uven.

Trygt kan drapsmanden bo i sit land, naar brøden er sonet,

fuldt ved en bot, og den krænkedes sind og hjerte formildes,

naar han har faat sine bøter; men haardt og ubøielig gjorde

guderne selv dit sind, og det for en eneste ungmø.

Syv av de skjønneste byr vi dig nu og lover tillike

mangt og meget i tilgift. Saa la da dit hjerte formildes.

Hold dog i agt og ære dit hjem, ti vi er dine gjester,

valgt av danaernes folk, og fremfor de andre akaier

var vi dog gjerne som før dine bedste og kjæreste venner.»

Helten, den raske Akillevs, tok straks til orde og svarte:

«Aias, Telamons søn, du folkenes høibaarne hersker!

Hele din tale har huet mig godt og tyktes mig rigtig;

men mit hjerte maa svulme av bitreste harm, naar jeg mindes

al den uret som Atrevs' søn for akaiernes øine

øvet mot mig, som var jeg en landstryker, retløs paa tinge.

Nei, I maa gaa og melde mit svar, og greit skal det være:

Tænke paa atter at gaa til de blodige kampe i krigen

agter jeg ei, før Priamos' søn, den straalende Hektor

nærmer sig til myrmidonernes leir og stavnhøie snekker

fældende Argos' mænd og herjende flaaten med flammer.

Kommer han frem til mit telt og frem til min tjærede snekke,

tror jeg at Hektor vil stanse sin kamp, er han aldrig saa modig.»

Saa han talte. Da løftet enhver sit bæger og bragte

guderne offer. Saa vandret de hjem, og Odyssevs gik forrest.

Derefter bød Patroklos at svende og tjenende kvinder

straks skulde rede for Foiniks et makelig leie i teltet.

Kvinderne lød hans ord og bredte en feid over bænken;

ovenpaa la de et teppe og lakner av fineste linvæv.

Der gik gubben til ro og ventet paa morgenens komme.

Men i den inderste vraa av sit vel avstivede leirtelt

sov Akillevs. En skjønkindet ungmø, røvet fra Lesbos,

gik med helten i seng, Diomede, en datter av Forbos.

Men ved den motsatte væg stod Patroklos' seng, hvor han hvilte

sammen med Ifis, en skjønbeltet mø som den gjæve Akillevs

gav ham, da Skyros han tok, Enyevs' kneisende kongsstad.

Men da de utsendte mænd omsider var kommet tilbake

til Agamemnon i teltet, da stimlet akaierne om dem

en efter en med pokaler av guld som de løftet til velkomst.

Krævet da alle besked, først mændenes drot Agamemnon:

«Si mig, Odyssevs, du navngjetne helt, akaiernes stolthet:

Agter han nu at verge mot herjende ild vore snekker,

eller har manden sagt nei? Er han endnu saa vred i sit hjerte!»

Straks tok den haardføre helt Odyssevs til orde og svarte:

«Atrevs' herlige søn, stormægtige drot Agamemnon!

Nei, han vil ikke slukke hin brand i sin sjæl; ti han raser

værre end før. Han haaner dig selv og vraker din gave.

Spottende bød han dig selv i akaiernes møte at drøfte»

hvordan du bedst skal frelse akaiernes stridsmænd og snekker.

Desuten truet han med at han selv imorgen ved daggry

agter at sætte paa sjø de toftede stavnkrumme skibe.

Ogsaa os andre tilraadet han nu at vende tilbake

straks til vort hjem. Vi magtet saavisst dog ikke at herje

Ilions kneisende stad; ti Zevs, den vældige tordner,

holder sin haand over byen, og mændenes kamplyst er vokset.

Saa faldt ordene. Disse som fulgte mig, er mine vidner,

Aias og begge de sindige mænd, dine tvende herolder.

Oldingen Foiniks har fulgt hans raad og lagt sig i teltet,

saa han kan følge ham fjernt over hav til det elskede hjemland

tidlig ved gry, om han ønsker det selv. Han tvinger ham ikke.»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle i kredsen,

slaat av de myndige ord; ti grei og bestemt var hans tale.

Ventet da længe akaiernes mænd i trykkende taushet.

Endelig tok den høimælte helt Diomedes til orde:

«Navngjetne søn av Atrevs, stormægtige drot Agamemnon!

Aa, om du ei hadde tryglet den gjæve Akillevs og budt ham

herlige gaver i utal! Han føler sig stor nok foruten.

Nu har du bare forøket end mer hans selvgode hovmod.

Bedst at vi lar ham i fred, hvadenten han agter at fare

eller at bli. Han gaar nok igjen til kamp, naar hans attraa

blir ham for sterk i hans bryst, og en guddom faar vækket hans vilje.

Vel, jeg skal gi jer mit raad, og la os saa følge det alle:

Gaa nu og læg jer til hvile, men først naar I alle har frydet

hjertet med mat og med vin; ti det gir manddom og styrke.

Naar hun saa straaler paany, den rosenfingrede Eos,

da skal du straks med manende ord la stridsmænd og hester

stevne fra snekkerne frem, og kjæmp saa selv blandt de første.

Saaledes faldt hans ord, og alle de høibaarne konger

priste den hestetumlende helt Diomedes' tale.

Derefter ofret de vin, og enhver gik hjem til sit leirtelt.

Der gik de alle til ro og nød den kvægende slummer.

TIENDE SANG.

SANGEN OM DOLON.

Ved sine langskibe sov de andre akaiiske stormænd

natten igjennem, og lindt var de lagt i slummerens lænker

Søvnen, den liflige, gjestet dog ei den mægtige konge

Atrevs' søn Agamemnon som tumlet med mangt i sit hjerte.

Som naar den haarfagre Heras gemal lar tordenen rulle

truende enten med byger av hagl eller øsende styrtregn

eller med hvirvlende fokk, naar markerne hvitner av snedrys.

eller forfærdelig krig som gaper med graadige kjæver,

saaledes drog Agamemnon ustanselig stønnende sukke

dypt fra sit ængstede bryst og skalv av gru i sit hjerte.

Ti naar han undrende vendte sit blik mot den troiske slette,

saa han de talrike flammende baal foran Ilions mure,

lyttet til fløiter og piper og lyden av larmende stridsmænd.

Men naar han saa mot skibenes rad og akaiernes kjæmper,

rev han fra issen saa mangt et haar, og fra ædlingens bringe

trængte sig mangt et inderlig suk til Zevs i det høie.

Bedst ham tyktes tilsidst det raad at gaa for at søke

først blandt fyrsterne Nelevs' søn, den sindige Nestor,

dersom den gamle kanhænde med ham kunde finde et kløktig

frelsende raad som vernet akaiernes sønner mot vanheld.

Stod han da op fra sit leie og spændte sin kjortel om bringen,

bandt under skinnende føtter de skjønne sandaler og slængte

derefter om sine skuldre som fotsid kappe det store

brandgule skind av en løve og grep i haanden sin lanse.

Likesa skalv Menelaos av angst, og kvægende slummer

sænket sig ei paa hans øine. Han frygtet at ondt skulde ramme

Argos' mænd som av venskap for ham var stevnet til Troja

vidt over storhavets bølgende vei til mandige kampe.

Ryggen, den kraftige, dækket han først med den flekkete panters

brokete skind og satte saa raskt paa sit hode den blanke

stridshjelm av kobber og grep med sin kraftige næve om lansen,

gik saa avsted for at vække sin bror, som hersket med vælde

over argeiernes mænd og blev æret av dem som en guddom.

Fandt han da drotten bak langskibets stavn ifærd med at aksle

rustningen blank, og hjertelig bød hans bror ham velkommen.

Først tok den høimælte helt Menelaos til orde og mælte:

«Elskede bror, hvi ruster du dig? Vil du sende som speider

nogen av vore til troernes leir? Jeg frygter at ingen

vaager at by sig frem til saa farlig en færd som at vandre

ene avsted i den fredfulde nat for at speide blandt hatske

fienders skare. Den mand maatte visselig være dumdristig.»

Straks tok den herlige drot Agamemnon til orde og svarte:

«Aa Menelaos, gudfostrede helt, nu kan vi dog begge

trænge et hjælpende raad som kan verne og frelse fra faren

Airgos' snekker og mænd; ti Zevs har ændret sin vilje.

Mere har Hektor end vi kunnet glæde hans hjerte ved ofre.

Ti jeg har aldrig faat spurt eller set at en kjæmpe alene

øvet saa meget av ondt paa en eneste dag som den sterke

Hektor, hin Alfaders yndling, har voldt akaiernes sønner,

skjønt han jo hverken er søn av en gud eller av en gudinde.

Ja, han har øvet en daad som jeg tror argeier vil mindes

længer end længe; slik ve har han voldt akaiernes sønner.

Skynd dig nu du til Aias' skib og Idomenevs' snekker.

Kald paa dem begge! Jeg selv skal gaa for at vække den gjæve

Nestor og be ham staa op fra sin seng, om han kanske vil ile

hen med et manende bud til vakternes kraftige skare.

Ham vil de adlyde helst; ti hans søn er fører for vakten,

han og Meriones, drotten Idómenevs' trofaste væbner.

Særlig paa dem har vi lagt det hverv at svare for vakten.»

Nu tok den høimælte helt Menelaos til orde og svarte:

«Hvorledes tyder jeg bedst dine ord og det bud som du gav mig?

Skal jeg da vente hos dem, til du kommer der selv, eller kanske

ile avsted for at hente dig ind, naar budet er bragt dem?»

Mændenes drot Agamemnon tok atter til orde og svarte:

«Vent du bare hos dem, saa vi ikke skal omgaa hinanden

under vor vandring; ti leiren har talrike krydsende veie.

Rop overalt hvor du gaar og byd dem at holde sig vaakne.

Kald hver høvding ved navn og nævn hans far, saa du viser

alle den skyldige hæder, og krænk ikke nogen ved hovmod.

Selv faar vi stræve saa haardt som vi kan. Fra fødselens time

viet vel Zevs os to til tyngende møie og vanheld.»

Saa han talte og sendte sin bror med det manende budskap.

Derefter hastet han selv til Nestor, folkenes hyrde.

Hist ved hans telt og det tjærede skib fandt drotten den gamle

hvilende bløtt paa sit leie med funklende vaaben ved siden,

skjoldet og tvende forsvarlige spyd og hjelmen den blanke,

dertil det straalende belte som oldingen spændte om midjen,

hvergang han rustet sig ut til dødssvangre kampe og førte

selv sine mænd. Han bøide sig ei under alderens byrde.

Støttet paa albuen reiste han sig og løftet sit hode.

Spørgende talte han saa til mændenes drot Agamemnon:

«Si, hvo er du som vandrer ved skibsleirens snekker alene

nu i den belgmørke nat, naar andre kan hvile i søvnen?

Leter du efter en ven eller efter et muldyr du mistet?

Tal, og nærm dig ikke saa tyst! Hvad er det du ønsker?»

Straks tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Nestor, Nelevs' søn, akaiernes stolthet og hæder!

Vit, jeg er Atrevs' søn Agamemnon, han som den strenge

Zevs har styrtet i endeløs nød, saalænge min bringe

rummer et pust av liv og knærne endnu kan bøies.

Vildsomt vanker jeg om; ti jeg faar ikke blund paa mit øie.

Tungt paa mit sind ligger krigen og alt hvad akaierne lider;

ti for danaerne gruer jeg svart, og hvile for sindet

finder jeg ikke, kun uro og kval. Mit hjerte vil angstfuldt

sprænge mit bryst, og nu skjælver av gru mine kraftige lemmer.

Hvis du har lyst paa en daad, da du selv ei heller kan sove,

kom da med mig! La os gaa for at mønstre de utsatte vakter,

om de til overmaal trætte og kuet omsider av søvnen

kanske har lagt sig til hvile og glemt at passe sit vakthold.

Fiendens stridsmænd sitter jo nær. Hvem vet om de ikke

endnu kanhænde inat faar lyst til at gaa os paa livet?»

Derpaa tok Nestor til orde, den gamle gereniske vognhelt:

«Atrevs' herlige søn, stormægtige drot Agamemnon!

Zevs, den alvise drot, vil neppe fuldbyrde for Hektor

alt hvad han sagtens har haab om. Jeg tror at han selv skal faa føle

sorger og motgang større end før, naar engang Akillevs

bøier sit sind og vender sin hu fra vreden den grumme.

Ja, jeg skal gjerne slaa følge; men la os faa vækket de andre,

Tydevs' lansesvingende søn og den gjæve Odyssevs,

Fylevs' søn, hin kjæmpe i kraft, og den fotrappe Aias.

Godt var det ogsaa om én vilde haste avsted for at hente

Aias, saa sterk som en gud, og Idómenevs, kreternes konge.

Veien er ikke saa kort; deres far tøier ligger jo ytterst.

Men skjønt jeg elsker og agter ham høit, kan jeg ikke fordølge,

selv om det vækker din harm, at jeg laster din bror Menelaos,

naar han kan sove og rolig la dig alene om slitet

Gjøre sit ytterste burde han nu hos samtlige fyrster,

trygle og be; ti nu er vi stedt i utaalelig trængsel.»

Atter tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Selv har jeg lyst til at be dig om ellers at laste ham, gubbe;

ti han er ofte for slap og vil vanskelig vaage et tiltak,

ikke fordi han er træg og ikke har skjøn paa det rette;

nei, men han vogter paa mig og venter at jeg skal begynde.

Dennegang vaaknet han længe før jeg og kom til mit leie.

Netop til dem som du nævnte mig nys, har jeg sendt ham med budskap.

La os da gaa! Vi træffer dem vel hist utenfor porten

midt iblandt vogternes flok; ti der har jeg sagt de skal møte.»

Atter tok Nestor til orde, den gamle gereniske vognhelt:

«Ja, er det saa, nu vel, da kan ingen argeier med rette

laste hans færd eller sætte sig op mot hans bud og befaling.»

Saaledes talte den gamle og spændte sin kjortel om bringen,

bandt under skinnende føtter de skjønne sandaler og fæstet

om sine skuldre med naalen av guld sin kappe av purpur,

dobbelt og vid, av fineste uld og laadden i tøiet,

fattet i haanden sit spyd med den hvæssede malmodd, og begge

hastet saa ilsomt avsted langs akaiernes tjærede snekker.

Høilydt ropte nu Nestor, den gamle gereniske vognhelt,

først paa Odyssevs og vækket hin Alfaders like i klokskap

op av hans søvn. Han kjendte hans røst, da den naadde hans øre.

Straks kom han ut av sit telt og vendte sig til dem og spurte:

«Si, hvorfor vanker I om mellem skibsleirens snekker alene

nu i den belgmørke nat? Hvad nød er nu atter paa færde?»

Nestor, den hestetumlende helt, tok atter til orde:

«Høibaarne søn av Laertes, du raadsnare kloke Odyssevs!

Bli ikke vred; ti av trykkende nød blir akaierne kuet.

Kom, saa vækker vi ogsaa de øvrige mænd som bør drøfte

klokt i det samlede raad om vi nu skal fly eller kjæmpe.»

Saa han talte, og ind i sit telt gik helten Odyssevs,

hængte om skuldren det blinkende skjold og fulgte de tvende.

Derefter kom de til Tydevs' søn Diomedes og fandt ham

liggende utenfor teltet med vaaben ved siden. Hans svende

sov omkring ham og hvilte det mødige hode paa skjoldet.

Lanserne strittet paa rad med dopskoen fæstet i jorden.

Vidthen lyste som Alfaders lyn det luende kobber.

Høvdingen sov paa den utbredte hud av en utæmmet okse.

Under hans hode var lagt et kostelig, straalende teppe.

Hen til ham traadte nu Nestor og vækket ham varlig med foten,

skyndte saa paa ham med manende ord og refsende tale:

«Tydevs' søn, vaakn op! Hvi sover du natten til ende?

Hører du ei at troernes hær er leiret paa haugen

nær vore snekker? Det rum som skiller os fra dem, er litet.»

Saa han talte. Med ilende hast for straks Diomedes

op fra sin slummer og talte med vingede ord til den gamle:

«Gubbe! utrættelig er du forvisst. Du hviler jo aldrig.

Findes da ei i akaiernes leir mangfoldige yngre

som kunde haste omkring overalt og vække hver enkelt

av vore konger? Nei gubbe, mot dig kan ingen sig verge.»

Nestor, den hestetumlende helt, tok atter til orde:

«Ja, jeg maa si du har ret, min søn, i alt hvad du nævnte.

Selv har jeg herlige sønner og mandige stridsmænd i mængde.

Somme av dem maatte jo kunne gaa og kalde til møtet.

Dog, akaierne trykkes saa tungt av nøden den haarde;

ti paa en knivsegg vipper det nu, om døden den grumme

snart blir alle akaiernes lod, eller livet kan bjerges.

Vel, du er yngre end jeg; vil du spare en olding, saa skynd dig

hen for at vække hin Fylevs' søn og den fotrappe Aias.»

Saa han talte. Da slængte hin helt om skuldre en brandgul

løvehud, stor saa den rak til hans fot, og grep om sin lanse.

Saa gik han hastig avsted og vækket og samlet de andre.

Men da de alle kom frem og møttes hvor vakten var samlet,

fandtes der ingen som sov paa sin post av vakternes formænd.

Alle var vaakne og sat i en kreds med vaaben og verge.

Likesom hunder som vogter paa kve det vernløse smaafæ,

straks spidser ører ved vilddyrets brøl, naar det stormer fra fjeldet

ned gjenenm skogen — en frygtelig larm av mænd og av hunder

reiser sig straks ved dets komme, og ingen kan længer faa sove —

likesaa lidt fik førernes flok en blund paa sit øie,

mens de holdt vakt i det natlige mulm; ti altid mot sletten

vendte de sig og lyttet om troernes skridt kunde høres.

Gubben blev hjertelig glad, da han saa dem. Venlig han styrket

svendenes mod med vingede ord og talte iblandt dem:

«Dette er godt, mine barn! Hold omhyggelig vakt, og la ingen

falde i søvn til hjertelig fryd for fiender falske.»

Saa han talte og sprang over voldgraven, fulgt av de andre

konger fra Argos, saa mange som nys var stevnet til raadet.

Nestors herlige søn og Meriones sluttet sig til dem;

ti de blev kaldt av kongerne selv til at raadslaa i møtet.

Da de kom over den vældige grav, gik alle til sæte

der hvor marken var bar og fri for lik av de faldne.

Her hadde Hektor omsider holdt op at fælde for fote

Argos' mænd, da det natlige mulm sank ned over sletten.

Der tok fyrsterne plads og pleiet saa raad med hverandre.

Vognhelten Nestor var den som først tok ordet iblandt dem:

«Er der da ei, mine venner, iblandt os nogen som vaager

freidig, med frygtløst sind, en færd til de modige troer?

Kanske han fik i sin vold en fiende ytterst i leiren,

eller fik luret sig til at høre paa troernes tale,

det som de drøfter i raadet inat, om de agter at vente

her ved skibene fjernt fra Ilios, eller vil drage

hjemad til byen i ro, da akaiernes fylking er slagen.

Kanske han skaffet sig nys om alt og vendte tilbake

uskadt til os. Blandt menneskers slegt under himmelen vide

vandt han det herligste ry og kostelig gave tillike.

Ti saa mange her er av fyrster som raader for skibe,

skulde hver eneste drot gi helten et faar til foræring,

sort og med diende lam, det herligste eie som findes.

Bydes til lag og til gilde som hædersgjest skulde lian altid.»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle i kredsen.

Da tok den høimælte helt Diomedes til orde og mælte:

«Nestor, mig byder mit sind og det modige hjerte at drage

ind i troernes leir blandt fienden her i vor nærhet.

Var her nu ogsaa en anden som villig slog følge paa færden,

gav det jo større fortrøstning og tryggere tillid i faren.

Naar der er to som gaar til en dyst, saa kappes de begge,

en med den anden om det som er bedst; men er man den alene,

rækker hans tanke for kort, og hans kløkt kan lettelig klikke.»

Saa han talte, og mangen en helt vilde gjerne slaa følge.

Villig var krigsgudens svende de tvende Aianter til færden.

Villig var Nestors søn, og Meriones ønsket det ivrig.

Villig var Atrevs' søn, den mandige helt Menelaos.

Villig var ogsaa Odyssevs, den haardføre helt, til at gjeste

troernes leir; ti utæmmelig mod var gjemt i hans bringe.

Derpaa tok mændenes drot Agamemnon til orde og mælte:

«Tydevs' søn Diomedes, som er mig saa kjær i mit hjerte.

Vel, din følgesvend kan du jo nu faa valgt som du lyster,

den som er gjævest av alle du ser; ti mange er rede.

Nu maa du ikke la blygsel faa blændet dit blik, saa du vraker

den som er bedst og vælger av blu en ringere fælle,

bare fordi han er gjævest av byrd og større blandt konger.»

Saa han talte i angst for sin lyslette bror Menelaos.

Da tok atter den høimælte helt Diomedes til orde:

«Dersom I selv gir mig lov til frit at vælge min fælle,

hvorledes skulde jeg da kunne glemme den kjække Odyssevs,

han som i fare og nød har mod og manddom i brystet

mere end nogen og elskes saa høit av Pallas Atene?

Ja, dersom han vil gaa med, da kommer vi begge tilbake

selv gjennem luende ild; ti i kløkt er ingen hans like.»

Nu tok den haardføre helt Odyssevs til orde og mælte:

«Tydevs' søn, du kan spare dig her baade lovord og klander;

ti blandt argeierne taler du jo, som vet hvad jeg duger.

Kom la os gaa. Langt er det paa nat, og snart er det morgen.

Langt har stjernerne vandret, og endt har natten de tvende

dele av løpet; kun en av de tre har vi endnu tilbake».

Saa de talte og akslet sin krigerske rustning. Da laante

Nestors søn Trasymedes et skjold og et tveegget slagsverd

til Diomedes; ti selv lot høvdingen vaaben og verge

ligge tilbake ved snekken. Saa satte han hjelm paa hans hode,

virket av hud av en okse. Ei hadde den bøiler og hjelmbusk.

Stormhue kaldes den helst, et vern for krigeres isse.

Likesaa rakte Meriones frem til den gjæve Odyssevs

bue og kogger og sverd og satte en hjelm paa hans hode,

virket av lær og paa indsiden stramt forbundet med remmer

utspændt paa kryds og paa tvers; men ytterst var stormhuens runding

prydet i række og rad med vildsvinets skinnende tænder

ordnet med mesterlig kunst. Med bløteste filt var den foret.

Kjæmpen Avtolykos tok den tilforn som rov da han trængte

ind i Eleon og plyndret Amyntors borg. Til Kytera

sendte han den, til helten Amfidamas, Skandeias konge.

Drotten Amfidamas gav den som skjænk til sin gjesteven Molos.

Sønnen Meriones fik den av ham, og nu blev den varlig

trykket som tryggeste vern om helten Odyssevs' hode.

Men da de endelig begge var klædt i den krigerske rustning,

skiltes de der fra fyrsternes kreds og gav sig paa færden.

Pallas gav begge et lykkebud med; ti hun sendte en heire

nær deres vei til høire. Med øinene saa de ei fuglen

nu i den belgmørke nat; men de hørte dens gjaldende varsel.

Glad blev Odyssevs ved tegnet og bad til den høie Atene:

«Hør mig, du aigissvingerens barn som altid i faren

staar ved min side og vogter min færd med naaderikt øie.

Vær mig nu huld som tilforn og hjælp mig kjærlig, Atene!

Und os at komme tilbake til skibsleirens snekker med hæder.

Und os at øve et storverk som troerne længe vil mindes.»

Derefter talte og bad den høimælte helt Diomedes:

«Hør ogsaa mig, du datter av Zevs, som aldrig kan trættes.

Følg nu mig, som du fulgte min far, den herlige Tydevs,

dengang han drog til Teben avsted med akaiernes budskap.

Freidig forlot han den malmklædte hær ved Asopos og bragte

tilbud om fred og forlik til kadmeionernes stormænd.

Men paa hjemveien øvet han grufulde heltebedrifter

sammen med dig, gudinde; ti du stod huldt ved hans side.

Aa, vær likesaa naadig mot mig! Staa hos mig og verg mig!

Da skal jeg gi dig som offer en bredpandet, utæmmet kvie,

aarsgammelt dyr som aldrig en mand har ført under aaket.

Den skal jeg ofre, og helt med guld skal hornene dækkes.»

Saaledes bad de, og bønnen blev hørt av Pallas Atene.

Men da de nu hadde bedt til den vældige Alfaders datter,

skyndte de sig i den belgmørke nat som glubende løver

hen gjennem mord og lik, over vaaben og blodet det sorte.

Likesaa litt lot Hektor de modige troer faa sove.

Alle de gjæveste mænd lot han samles og stevnet til møte,

troernes helter, de første i krig og de første i raadet,

og i forsamlingen redet han ut sine kløktige planer:

«Hvem vil holde sit ord, naar han lover mig mandig at øve

storverk for kostelig skjænk. For visst skal han rundelig lønnes;

ti jeg skal gi ham en vogn og to høimankede hester,

ypperst av alle i løp ved akaiernes letrodde snekker,

dersom han drister sig til en daad, som vil bringe ham hæder,

og tør vaage sig frem til de hurtige skibe og speide

om der endnu, som før, staar vakt ved skibenes række,

eller om mændene, kuet av os med vældige næver,

rædde maa raadslaa om flugt og mættet av mathet og møie

ikke har vilje og kraft til natten igjennem at vaake»

Saa han talte, og stille og tyst sat alle i kredsen.

Men iblandt troerne var der en søn av herolden Evmedes,

Dolon ved navn, en mand som var rik paa guld og paa kobber.

Styg var kjæmpen av aasyn og vekst, men rap til at løpe.

Selv var han eneste søn; men fem i tal var hans søstre.

Nu tok han ordet i troernes kreds og talte til Hektor:

«Hektor, mig byder mit mandige mod og hjerte at drage

hen til de letrodde snekker paa vaagelig færd for at speide.

Vel, men først maa du løfte din stav og love at gi mig

vognen beslaat med den skinnende malm og de vælige hester,

gangernes tvespand som trækker for karm den stolte Peleide.

Ei skal jeg speide forgjæves. Dit haab skal ikke bli skuffet.

Tvers gjennem skibsleiren sniker jeg mig, saa langt til jeg kommer

frem til kong Agamemnons skib, hvor de ypperste helter

ventelig nu holder raad, om de straks skal fly eller kjæmpe.»

Saa han talte, og Hektor svor med staven i hænde:

«Heras husbond, den tordnende Zevs, skal være mit vidne:

Ei skal en anden av troernes mænd faa kjøre hint tvespand.

Stolt skal du altid faa styre det selv, det lover jeg hellig.»

Saa han talte og fristet med ed som han ei kunde holde.

Hængte da Dolon om skuldrene straks den krummede bue,

slængte saa om sig det graagule skind av en ulv, og paa hodet

satte han hjelmen av maarskind og fattet om spydet det hvasse.

Derefter løp han mot skibene hen fra leiren; men aldrig

skulde han vende tilbake og melde til Hektor sit budskap.

Da han fik trængt sig frem gjennem vrimlen av hester og stridsmænd,

gav han sig trøstig paa vei; men helten den gjæve Odyssevs

hørte den kommendes skridt og mælte til Tydevs' ætling:

«Lyt, Diomedes! hist kommer en mand fra troernes leirplads.

Ei kan jeg vite forvisst om han agter at speide ved flaaten

eller det kun er en tyv, som yil plyndre de faldne paa valen.

La os nu slippe ham frem et stykke forbi os paa sletten.

Saa skal vi kaste os mot ham med ett, og da kan vi kanske

ta ham til fange; men er han for rap, saa vi kan ikke naa ham,

træng da paa ham med lansen, og jag ham altid mot flaaten,

bort fra hans landsmænds leir, saa han ikke kan flygte til byen.»

Saa han talte. De vek fra sin vei og lagde sig begge

ned mellem lik, mens Dolon i daarskap ilte forbi dem.

Men da han kom saa langt som mulæsler uten at hvile

velter med plogen sin fure i muld — ti raskere trækker

mulernes spand den kraftige plog end langsomme okser —

styrtet de frem. Han stanset sin gang ved lyden av fotslag;

ti i sit inderste haabet han først at troiske venner

ilte paa Hektors bud for at kalde ham hastig tilbake.

Dog, da de kom saa nær at der knapt var et spydkast imellem,

saa han med gru at fiender kom, og han rørte de rappe

føtter til flugt, og i jagende fart for heltene efter.

Som naar et hundepar, øvet i jagt og med tænder saa hvasse,

følger en raa eller hare og uten et øiebliks hvile

jager i skogen det flygtende vildt som skriker i dødsangst,

saaledes trængte nu Tydevs' søn og den barske Odyssevs

flygtningen bort fra hans fæller og jaget ham uten at hvile.

Men da saa manden paa flugt mot skibene snart maatte komme

frem til akaiernes vakt, da skjænket den høie Atene

Tydevfe' søn den ubændigste kraft, forat ingen akaier

stolt skulde si at han rammet ham først, og at han blev den anden.

Styrtet da straks Diomedes med lansen imot ham og ropte:

«Stans, hvis ikke mit spyd skal ramme dig. Trygt tør jeg paastaa:

Længe sparer min næve dig ei for døden den bratte.»

Saa han talte og slynget sit spyd, men feilet med vilje.

Spydskaftets hvæssede odd for hen over skuldren til høire

ned i jorden og boret sig fast. Da skalv han og stanset

likblek av rædsel. Hans tunge slog klik, og stymperens tænder

klapret i munden. De naadde ham snart forpustet og fattet

begge hans arme. Da brast han i graat og bad dem saa bønlig:

«Fang mig og spar mit liv! Jeg skal kjøpe mig løs; ti jeg eier

kobber og guld og kostelig jern som en mester har hamret.

Derav sender min far jer straks umaadelig løsning,

hvis han faar spurt at I sparte mit liv ved akaiernes skibe.»

Da tok den raadsnare helt Odyssevs til orde og svarte:

«Vær du kun trøstig og gi ikke dødsfrygt rum i dit hjerte.

Si mig nu bare, og la hvert ord være sandt som du sier:

Hvi har du listet dig hit fra din leir til flaaten alene

nu i den belgmørke nat, naar mennesker ellers kan sove?

Kommer du lumsk for at plyndre paa val et lik av en kriger?

Kommer du hit av dig selv, eller sendte kanhænde den gjæve

Hektor dig ut som speider inat til de stavnhøie snekker?»

Derpaa tok Dolon med skjælvende knær til orde og svarte:

«Hektor har lokket mit sind med mangfoldige daarende tilsagn.

Høit og dyrt har han lovet at gi mig den gjæve Peleides

fotrappe hester til løn og dertil hans malmsmykte stridsvogn.

Ut i den belgmørke ilende nat har han budt mig at drage

dit hvor fienden ligger i leir og skaffe mig kundskap

om der endnu som før staar vakt ved de hurtige snekker,

eller om mændene, kuet av os med vældige næver,

rædde maa raadslaa om flugt og mættet av mathet og møie

ikke har vilje i bryst til natten igjennem at vaake.»

Smilende svarte igjen den raadsnare høvding Odyssevs:

«Sandelig var det da svare til løn du lystet at vinde,

selve den kamplystne helt Akillevs' hester! For brysomt

blev det for dødelig mand at tæmme og styre dem. Ingen

magter det uten Akillevs som har til mor en gudinde.

Si mig igjen, og la hvert et ord være sandt som du sier:

Hvor forlot du hin folkenes drot, den straalende Hektor?

Hvor er hans krigerske vaaben, og hvor er hans fotrappe hester?

Passer de øvrige troer sin vakt, eller gik de til hvile?

Si, hvad de drøfter i mændenes raad, om de agter at vente

her ved skibene fjernt ifra Ilios, eller vil drage

hjemad i ro til sin by, da akaiernes fylking er slagen.»

Atter tok Dolon, Evmédes' søn, til orde og svarte:

«Ja, jeg skal svare paa alt og ikke fordølge det mindste.

Hektor og samtlige høibaarne mænd som har sæte i raadet,

holder nu møte og raadslaar hist ved Ilos' gravhaug,

fjernt ifra larmen; men spør du om vakterne, helt, skal du vite:

Slet ingen poster er stillet paa vakt og verner om leiren.

Hist hvor baalene blusser, er troerne vaakne; ti faren

tvinger dem til det, og mændene ber hverandre at vaake.

Men de stridsmænd som kaldtes til hjælp fra fremmede byer,

hviler i søvn; for vakthold inat lar de troerne sørge.

Hustruer har de jo ei eller barn som her er til huse.»

Derefter talte den raadsnare helt Odyssevs og spurte:

«Sover da hjælperne nu blandt de hestetumlende troer,

eller i leir for sig selv? Giv grei besked, saa jeg vet det.»

Atter tok Dolon, Evmédes' søn, til orde og svarte:

«Grei og sandfærdig besked skal jeg gi dig ogsaa om dette.

Hist ved havet er leiret paioner med krummede buer,

karer, leleger, kavkoner og tapre pelasgiske stridsmænd,

hestetumlende fryger og gjæve maioniske kjæmper.

Fjernt ved Tymbra fik lykier plads og de navngjetne myser.

Dog, hvad tjener det til at spørre saa nøie om dette?

ti hvis I agter at vaage jer ind i troernes skarer,

kom jo trakerne nys og leiret sig ytterst av alle.

Resos er trakernes drot, Eionevs' herlige ætling.

Ei har jeg set slike hester som hans, saa store og skjønne.

Hvitere er de end sne og rappe som susende stormvind.

Kostelig prydet med guld og med sølv er høvdingens stridsvogn.

Klædt i en kjæmpestor rustning av guld et under at skue,

kom han til troernes leir. Saa pragtfulde vaaben bør ingen

dødelig mand kunne bære, men ikkun de salige guder.

Aa, men ta mig og før mig nu bort til de hurtige snekker,

ja, eller la mig faa bli hvor jeg er i grusomme lænker,

indtil I kommer tilbake og selv har skaffet jer visshet

om hvert ord som jeg nu har for talt er sandt eller ikke.»

Men Diomedes maalte ham barsk med blikket og svarte:

«Dolon! har vi dig nu i vor magt, saa la ikke hjertet

ramme en tanke paa flugt, skjønt glædelig budskap du bragte

Dersom du nu fik kjøpe dig løs, eller slap os av hænde,

kom du saavisst igjen til akaiernes hurtige snekker

enten som speider paany eller ogsaa til aapenlys feide;

men hvis du nu maa late dit liv for min kraftige næve,

kommer du aldrig paany til at volde argeierne skade.»

Saa han talte. Da prøvde den bedende Dolon at røre

ydmyg hans hake med haanden; men høvdingen hugg ham med sverdet

tvers over halsen og kløvde med slagsverdet begge hans sener.

Kallende skrek han, da hodet faldt ned og rullet i støvet

Hjelmen av maarskind løste de først fra hans hode, og derpaa

tok de hans ulveskinds kappe, hans haardspændte bue og lansen.

Løftet da helten Odyssevs mot hærfangsgudinden Atene

høit deres bytte paa arm, og bedende tok han til orde:

«Glæd dig gudinde ved dette; ti først blandt olympiske guder

ofrer og ber vi til dig. Aa, følg os nu atter i naade

frem til troernes sovende mænd og vælige hester!»

Saaledes lød hans bøn, og han hængte det blodige hærfang

op paa en høi tamarisk og sanket til tydelig merke

rør i en haug, og av busken han brøt de blomstrende grener,

forat de ei skulde gaa det forbi paa sin hjemfærd om natten.

Videre vandret de saa over blod og henslængte vaaben.

Snart kom heltene dit, hvor trakernes fylker var leiret.

Opgit av træthet sov de nu tungt, og de herlige vaaben

lyste i tredobbelt rad paa marken ved kjæmpernes side.

Nær ved enhver av de sovende mænd stod tvespandet bundet.

Resos var sovnet i krigernes kreds, og hans fotrappe hester

stod ved hans side. Til stridsvognens karm var de bundet med remmer.

Først blev Odyssevs ham var og pekte paa ham for sin fælle.

«Her er han selv, Diomedes, og der er hans vælige hester,

hingstenes par som Dolon har talt om, han som vi dræpte.

Vis nu din vældige kraft! ti haandfalden bør du dog ikke

staa der med vaaben i haand. Saa løs da hans hester fra vognen

eller slaa løs paa hans mænd, saa sørger jeg selv for hans hester.»

Saa han talte, og kræfter og mod gav Pallas sin yndling.

Fiender vog han til høire og venstre. De døendes rallen

lød hvor hans slagsverd faldt, og rød blev marken av blodet.

Som naar en løve har fundet en flok av vergeløst smaafæ,

faar eller gjeter, og grisk styrter frem og fælder for fote,

saaledes fôr Diomedes omkring blandt troernes kjæmper,

indtil han tolv hadde dræpt, og saasnart Diomedes' slagsverd

rammet med dræpende hug, saa grep den kloke Odyssevs

straks den faldne ved foten og slæpte ham bort; ti i tanken

drøftet han slu hvordan hestenes spand med de flagrende manker

let kunde føres igjennem og ikke bli sky, naar de maatte

gaa over blodige lik; til slikt var de endnu for uvant.

Men da saa Tydevs' søn hadde naadd den sovende konge,

hugg han for trettende gang og røvet ham livet det søte,

just som han stønnet; ti Oinevsætlingen stod ved Atenes

mægtige bud som en skræmmende drøm ved hans hode i mørket.

Helten Odyssevs løste imens de stampende hester,

koblet dem sammen med remmer og drev dem saa ut gjennem skaren

og av hans buesnor fik de et rap; ti den skinnende svepe

sanset han ikke at gripe med haand fra den straalende vognkarm

Plystrende gav han et tegn til sin ven Diomedes; ti denne

nølte i tvil om det vaagsomste verk, om han først skulde røve

vognen hvor rustningen laa og trække den bort efter stangen

eller faa løftet den op og baaret den bort gjennem skaren,

eller kanhænde faa røvet end fler av troerne livet.

Mens han i tankerne tumlet med slikt, kom Pallas Atene

nær ham og rettet et ord til den herlige helt Diomedes:

«Tænk nu paa hjemfærd i tide, du søn av den modige Tydevs;

ellers du kunde saa let komme hjem til flaaten som flygtning,

dersom kanhænde en gud skulde vække de sovende troer.»

Saaledes lød hendes ord. Han hørte gudinden og lystret,

Ilsomt steg han til hest. Da snertet Odyssevs med buen

gangernes ryg, og de fløi som en vind til akaiernes snekker.

Ei stod Apollon med buen av sølv paa vakt som den blinde,

da han fik se Diomedes i følge med Pallas Atene.

Vred paa gudinden ilte han ned til troernes vrimmel,

vækket saa først den gjæve Hippokoon, trakernes høvding,

Resos' fætter, av søvne. Han skyndte sig op fra sit leie,

og da han saa at pladsen var tom hvor de fotrappe hester

nys hadde staat, og de myrdede mænd som sprællet i dødskamp,

sukket han tungt og kaldte ved navn sin elskede frænde.

Troerne styrtet med skingrende skrik i vildeste tummel

sammen og stirret paa mændenes verk, den grufulde udaad

som de fornys hadde øvet, før hjemad til flaaten de stevnet.

Men da de naadde til stedet hvor Hektors speider var fældet,

stanset Odyssevs, hin yndling av Zevs, de hurtige hester.

Ned til jord sprang Tydevs' søn og rakte Odyssevs

krigerens blodige rustning og hoppet igjen paa sin ganger.

Gav han saa begge et rap, og villige fløi de som vinden

hen til de stavnhøie snekker; ti derhen stod al deres higen.

Først var det Nestor som hørte de drønende hovslag og mælte:

«Venner, argeiernes fyrster i kamp og formænd i raadet!

Skal jeg faa ret eller ikke? Mit hjerte mig byder at tale.

Larmen av travende gangere naar just nu mine ører.

Gid det var Tydevs' søn som kom og den gjæve Odyssevs

hit fra troernes leir med en fangst av fotrappe foler.

Dog, i mit sind maa jeg grue av angst for at vanheld har rammet

Argos' tapreste mænd i troernes larmende tummel.»

Neppe var ordene sagt, før heltene selv var tilstede.

Ned fra hestene steg de paa jord, og vennerne hilste

glade de to med venlige ord og rakte dem haanden.

Først tok Nestor, den graanede helt, til orde og spurte:

«Si mig, Odyssevs, du navngjetne helt, akaiernes stolthet.

Hvor har I faat saa herlig et spand? Har I virkelig gjestet

troernes leir, eller er det en skjænk fra en gud som har møtt jer!

Grant de ligner i blændende glans det straalende sollys.

Troerne møter jeg stadig i strid og vet at jeg aldrig

nøler ved flaaten, skjønt olding forlængst og graanet i krigen.

Dog, mine øine har endnu ei set saa herlige hester.

Nei, jeg maa tro I har møtt en gud som skjænket jer gaven.

Høit er I begge jo elsket av Zevs som troner i skyen,

elsket tillike av Alfaders barn, den blaaøide Pallas.»

Nu tok Odyssevs, den raadsnare helt, til orde og svarte:

«Nestor, du Nelevs' søn, akaiernes stolthet og hæder.

Lettelig kunde en gud, hvis han vilde det, skjænke som gave

ædlere hester end disse; ti størst er gudernes vælde.

Disse du spør om, gubbe, er hester som nylig er kommet

hit fra Trakien. Tydevs' søn har dræpt deres eier.

Tolv av hans krigere vog han, de ypperste mænd i hans følge,

og som den trettende fældte vi nær ved flaaten en speider,

en som Hektor fornys og de øvrige troiske fyrster

sendte avsted til vor leir for at se hvad vi nu hadde fore.»

Saa han talte, og lydt han lo, da han jog over graven

hestenes travende spand, og akaierne fulgte ham glade.

Men da de snart hadde naadd Diomedes' prægtige leirtelt,

bandt de Resos' tvespand med veltilsnittede remmer

fast ved hestenes krybber, hvor alt Diomedes' egne

fotrappe gangere stod og tygget den deilige hvete.

Agter i bakstavnen gjemte imens den gjæve Odyssevs

Dolons blodige rustning som offer til Pallas Atene.

Derefter vadet de ut i det bølgende saltvand og vasket

strømmende sved fra nakke og ryg, fra lægger og lænder.

Men da de kjølige bølger fra sjø hadde skyllet den salte

sved fra den mødige krop, og friskere slog deres hjerte,

steg de til styrkende bad i karrene skinnende blanke,

og da de begge var tvættet i bad og salvet med olje,

satte de sig til sit maaltid og øste av bollen den fulde

honningsøt vin og bragte til tak Atene et offer.

FJORTENDE SANG.

ZEVS BLIR DAARET.

Nestor blev stridslarmen var, skjønt flittig han tømte sit bæger.

Talte han da med vingede ord til Asklepios’ ætling:

«Gjæve Makaon, aa tænk dog paa hvordan dette skal ende!

Sterkere lyder ved skibene hist de kjæmpendes hærskrik.

Drik nu du den funklende vin og bli sittende rolig,

indtil den haarfagre mø Hekaméde i hast kan faa varmet

vandet til bad og faa vasket det størknede blod fra din vunde.

Selv vil jeg gaa til vor varde og snart faa skaffet mig visshet.»

Saa han talte og grep det mægtige skinnende malmskjold

som Trasymédes, hans herlige søn, den navngjetne vognhelt,

nys lot ligge i teltet; sin fars tok han med sig i kampen.

Derefter tok han det vældige spyd med den hvæssede malmodd,

traadte saa ut av sit telt og fik se et jammerfuldt skue:

landsmænd jaget paa flugt, mens de overmodige troer

trængte dem haardt Akaiernes mur var styrtet i gruset.

Som naar det vældige hav i vindstille løfter sin bølge,

anende dunkelt de pilsnare støt av susende vinde

— sjøen er tyst. Ei ruller den frem, ei heller tilbake,

førend en byge som Zevs har valgt, slaar ned fra det høie; —

saaledes grublet den gamle en stund med tvil i sit hjerte,

enten han straks skulde gaa til akaiernes flygtende stridsmænd

eller til mændenes drot, til Atrevs’ søn Agamemnon.

Raadeligst fandt han det dog i sin tvil at gaa for at finde

Atrevs’ mægtige søn. Men begge de kjæmpende rækker

fældte og faldt, og den hærdede malm om heltenes lemmer

braket ved sverdhugg og støt av de dobbelthvæssede lanser.

Møtte da Nestor paa veien de gudopfostrede konger,

Tydevs’ søn og Odyssevs og Atrevs’ søn Agamemnon.

Samtlige kom de med verkende saar fra de stavnhøie snekker;

ti deres skibe var trukket paa land ved det graalige havdyp

langt fra valen, og ytterst blandt snekkerne hadde de trukket

disse paa land, mens muren var reist bak de inderste skibe.

Ti det var uraad at stranden, hvor bred den end var, kunde rumme

alle de tjærede snekker, og trang var pladsen for hæren.

Derfor trak de dem, rad bak rad, paa land, saa de fyldte

hele den langstrakte vik mellem begge de stængende pynter.

Derfor vandret de nu for at se paa de larmende kampe,

samlet og støttet til spydenes skaft, og kummerfuldt banket

hjertet i drotternes bryst. Da kom den graanede Nestor

gaaende mot dem og fyldte med angst deres sorgfulde hjerter.

Straks tok mændenes drot Agamemnon til orde og spurte:

«Nestor, Nelevs’ søn, akaiernes stolthet og hæder!

Tal! Hvi kommer du hit fra de mandespildende kampe?

Aa, jeg aner med gru at nu vil den vældige Hektor

holde det løfte han truet os med i troernes møte,

ikke at vende til Ilios hjem fra de stavnhøie snekker,

før han fik tændt vore skibe i brand og fældet os alle.

Saaledes lød jo hans truende ord, og nu blir de fuldbragt.

Aa! tilvisse maa ogsaa de andre akaiiske helter

hate mig likesaa grumt i sin sjæl som drotten Akillevs,

og det er derfor de negter at kjæmpe ved skibenes bakstavn.»

Nestor, den gamle gereniske helt, tok ordet og svarte:

«Visselig, alt som du nævner, er skedd, og selve den høie

tordnende Zevs har det ei i sin magt at gjøre det ugjort.

Styrtet i grus er vor mur som vi trodde saa trygt skulde vorde

fast og ubrytelig vern for os selv og de stavnhøie snekker.

Hist ved skibene tumler de nu i ustanselig feide.

Speidet du aldrig saa nøie, du kunde saavisst ikke skjelne

hvorfra akaierne trænges som værst i kampenes tummel,

ti overalt blir de dræpt, og skrikene stiger mot himlen.

Nu faar vi tænke os om, saasandt som da tanker kan nytte,

hvordan det hele skal ende. Dog raader jeg fra at vi stevner

selv til striden. Den saarede mand er unyttig i kampen.»

Atter tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Nestor! naar kampene alt er i gang ved skibenes bakstavn,

og naar den velbygde mur og voldgraven intet har nyttet,

den som vi gravet med stræv og haabet saa trygt skulde vorde

fast og ubrytelig vern for os selv og de stavnhøie snekker,

aa, saa er det vel Alfader kjært at alle akaier

her skal segne i navnløs grav langt borte fra Argos.

Ti som jeg visste det før, da han hjalp danaerne naadig,

vet jeg det nu at han hædrer med ry som de salige guder

troernes mænd og har bundet vor arm og lammet vor styrke.

Vel, la mig nævne et raad, og la os saa følge det alle:

Skibene hist som er trukket paa land der nederst ved sjøen

trækker vi alle paa havdypet ut i de hellige bølger.

Der faar vi ankre dem op med dræggene, indtil den mørke

nat bryter frem, om troerne da vil stanse med kampen.

Efterpaa faar vi da sætte paa sjø vore samtlige snekker.

Ei er det skam at flygte for ulykken endog om natten.

Bedre at fly for den truende død end vorde dens bytte.»

Svarte da barsk med rynkede bryn den kloke Odyssevs:

«Atrevs’ søn! hvi slipper du slikt over tændernes gjærde?

Folkefordærver! Aa gid du var drot for en æreløs fylking!

ikke for os, som Zevs i sin harm har villet skal døie

like fra ungdommen av til alderens graanende dage

farer og trængsler i krig, til vi alle er sunket i graven.

Er det for alvor din agt at fly fra troernes stolte,

velbygde by, for hvilken vi alt har døiet saa meget?

Ti dog! La ei blandt akaiernes folk en anden faa høre

dette dit ord, som ikke en mand vilde ta paa sin tunge,

dersom han eide forstand til sømmelig tale og førte

kongelig scepter, saa talrike mænd maatte lyde hans vilje,

likesaa mange som Argos’ mænd, hvis drot du er vorden.

Slik som du nu har talt, maa jeg laste dit sindelag høilig,

du som mens kampene raser som værst og hærskriket gjalder,

vil vi skal sætte paa sjø de toftede snekker og føie

troernes ønsker end mer, skjønt de alt har seiren i hænde,

medens fordærvelse truer os selv; ti akaiernes sønner

vil ikke kjækt holde stand, naar skibene sættes paa sjøen.

Dit vil de vende sit blik og holde sig borte fra kampen.

Da vil raadet du gav bli vor undergang, mægtige høvding!»

Atter tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Gjæve Odyssevs! dypt har du rammet min sjæl med de strenge

refsende ord; men jeg byder jo ei at akaiernes sønner

mot deres vilje skal sætte paa sjø de toftede snekker.

Aa, om der fandtes en mand som evnet at raade os bedre,

ung eller gammel, jeg bød ham forvisst med glæde velkommen.»

Nu tok helten, den høimælte drot Diomedes, til orde:

«Her er manden, og ei behøver vi længe at lete,

hvis I vil lyde og ikke forsmaa min tale i hovmod,

bare fordi jeg er yngre av aar end alle I andre.

Dog, ogsaa jeg kan nævne en far av den ædleste herkomst,

Tydevs, hin drot som hviler forlængst under mulde i Tebai.

Høvdingen Portevs blev far til trende fortrinlige sønner.

Heltene bodde i Plevron og Kálydon oppe paa aasen.

Melas og Agrios het de; den tredje var vognkjæmpen Oinevs.

Farfar var han av mig og brødrenes mester i manddom.

Oinevs blev i sit hjem; men min far som flakket saa vide,

stanset i Argos. Saa vilde vel Zevs og de øvrige guder.

Datter av Adrastos fik han til brud, og grundrik paa skatte

bodde han der paa sin borg. Av marker, som bugnet av hvete,

eide han mange, og rækker av trær var plantet om borgen.

Rik var han ogsaa paa faar, og bedst av alle akaier

svang han sit spyd. Slikt hørte I visst og kan sande min tale.

Derfor kan I ei laste min byrd og tro jeg er kraftløs,

eller forsmaa det gavnlige raad jeg agter at nævne:

Kom! vi er nødt til at gaa med de sviende vunder til kampen.

Der faar vi selv bli staaende fjernt fra striden og undgaa

piler og spyd, saa ingen paany skal saares paa valen.

Men la os egge de andre til strid, de mange som ellers

føier sin lyst og sniker sig væk og ikke vil kjæmpe.»

Saa han talte. De lød hans raad og fulgte det villig.

Skyndsomt gik de avsted med sin drot Agamemnon som fører.

Dog, han var ikke blind paa sin vakt, den sterke Poseidon;

men som en graahærdet gubbe kom havguden vandrende efter.

Trøstende trykket han Atrevs’ søn Agamemnon i haanden,

hilste ham venlig med vingede ord og talte til helten:

«Atrevs’ søn! nu glæder forvisst Akillevs’ grumme

hjerte sig høit i hans bryst, naar han ser akaiernes sønner

fældes og fly; ti han eier av hjertelag ikke det mindste.

Gid han maa finde sin død som vi, og en gud vilde slaa ham.

Selv er du ikke saa helt forhatt av de salige guder.

End skal troernes førende mænd og raadende fyrster

jages i hvirvlende støv over valpladsen. End skal du skue

fiendens flugt til den kneisende by fra skibe og telter.»

Saa han talte og vældig han skrek, da han fôr over sletten.

Likesaa høit som ni, ja ti ganger tusinde stridsmænd

skriker, naar vildt de stormer til strid i krigsgudens kampe,

likesaa rungende lød fra Poseidons mægtige bringe

herskerens røst og vakte paany i akaiernes hjerter

styrke og mod til ustanselig strid og kamp uten hvile.

Hera steg op fra sin trone av guld, og høit paa Olympens

mægtige aasryg speidet hun om, og med frydefuldt hjerte

kjendte hun straks sin svoger og bror, som i aandeløs iver

stormet paa valen omkring, hvor heltene vinder sin hæder.

Men paa den øverste top av Ida, hvor bækkene risler,

øinet hun Zevs, der han sat, og hun kokte av harm i sit hjerte.

Derefter grundet hun paa, den mørkøide værdige Hera,

hvordan hun aigissvingerens sind som bedst kunde daare.

Tyktes det da gudinden tilsidst at være det bedste,

klædt i sin herligste pragt at vandre til Ida og friste

om han i længselsfuld lyst skulde attraa at hvile i elskov

i hendes fang, saa hun mildt kunde sænke den kvægende slummer

over hans øine og dysse i søvn hans kløktige tanker.

Ind i det lukkede kammer hun gik, som sønnen Hefaistos

bygget med kunst. Med en hemmelig slaa han sluttet den sterke

fløidør til karmen. En anden av guderne aapnet den aldrig.

Der gik hun ind og lukket i laas den straalende fløidør,

og med ambrosia tvættet hun først de yndige lemmer

rene for smuds og salvet sin hud med den glinsende olje

himmelsk og liflig. Den duftet saa søtt med kostelig vellugt.

Bare den røres bak terskler av malm i Alfaders haller,

spredes dens duft under himmelens hvælv over jorderig vide.

Dermed salvet hun først de deilige lemmer og kjæmmet

lokkernes lysende flom og flettet med smidige hænder

haaret som bølget i underskjøn glans fra udødelig isse.

Derefter hyllet hun sig i det rike gevandt som Atene

vævet og glattet med kunst og smykket med billeders mængde,

fæstet det saa med spænder av guld om barmen og spændte

beltet, det skjønne, om midjen, besat med hundrede kvaster.

Straalende guldringer fæstet hun smukt i ørenes huller

smykket med perlerne, trende paa hver, i spillende lysglans.

Hyllet hun saa, den herlige dis, sit hode i sløret,

deilig og nyt fra væven, saa hvitt som det blendende sollys.

Under de skinnende føtter hun bandt de skjønne sandaler.

Da hun fra isse til fot hadde klædt sig i straalende festskrud,

gik hun fra kammeret ut og kaldte i løn Afrodite

bort ifra gudernes kreds, og bedende tok hun til orde:

«Mon du, mit elskede barn, vil føie mig nu naar jeg ber dig,

eller si nei med nag i din barm, fordi jeg i kampen

hjælper akaiernes folk, men du de troiske kjæmper?»

Svarte da straks Afrodite, den mægtige Alfaders datter:

«Hera, du høie gudinde! du barn av den vældige Kronos.

Nævn hvad du ønsker. Forvisst staar min hu til at gjøre din vilje,

staar det saasandt i min magt, og det som du ønsker er gjørlig.»

Listelig talte paany gudinden den værdige Hera:

«Laan mig da elskovens magt og længselen, hvormed du daarer

hver en udødelig gud og dødelig mand som du lyster.

Vit at jeg agter at gaa til jorderigs ytterste grænser.

Tetys, vor mor, vil jeg se, og Okeanos, gudernes ophav,

de som har fostret mig ømt i sin hal og pleiet mig kjærlig

dengang de fik mig av Reia, da Zevs med sit lyn hadde styrtet

Kronos saa dypt under jord og dypt under havet det golde.

Dem vil jeg gjeste paany og løse en endeløs tvedragt;

ti i langsommelig tid har de skydd hinanden og favnes

aldrig paa leiet i elskov, men huser kun hat i sit hjerte.

Dersom jeg nu med venlige ord kunde røre dem begge,

saa de paany kunde favnes i inderlig elskov paa leiet,

vilde de elske og agte mig høit til evige tider.»

Svarte da straks Afrodite, den smilende elskovsgudinde:

«Ei er det mulig, og ei er det ret at negte dig noget;

ti det er dig som hviler i Zevs, den høiestes, arme.»

Saa hun talte og løste fra barm det deilige brystbaand,

alleslags tryllende billeders pragt var virket i væven.

Der var længsel og kjærlighets lyst og lokkende tale;

der var forførelsens magt som daarer de sindigste hjerter.

Rakte hun da det herlige baand til Hera og mælte:

«Ta det og gjem ved din barm mit baand med de billeder fagre.

Deri er indvævet hele min magt, og hvad du saa ønsker,

skuffet vil du saavisst ei vende tilbake fra færden.»

Saa hun talte. Da smilte den mørkøide værdige Hera.

Smilende tok hun det tryllende baand og stak det i barmen.

Ind i gudernes hal gik Alfaders barn Afrodite.

Men fra den høieste tind paa Olymp svang Hera sig hastig.

Over Piérias land og Emátias yndige marker,

over de trakiske vognkjæmpers fjeld med de snedækte tinder,

svævet hun lekende let, og føtterne rørte ei jorden.

Derefter ilte hun hen over bølgende havdyp fra Atos,

kom saa til Lemnos tilsidst, til den herlige Toas’ kongsstad.

Søvnguden traf hun og trykket hans haand, tok ordet og mælte

«Mægtige Søvn, hvem menneskers barn og guder maa lyde.

Likesom engang tilforn du villig har hørt mine bønner,

lyd mig da nu! Jeg skal lønne dig rikt i kommende dage.

Sænk under Alfaders bryn en blund paa hans straalende øine,

straks naar jeg hviler i kjærlighets lyst ved herskerens side.

Da skal jeg gi dig en tronstol av guld til evindelig eie.

Den skal Hefaístos, min haltende søn, med kyndige hænder

hamre og glatte saa skjønt, og nedentil gjør han en skammel,

saa du ved festlige gilder kan hvile de glinsende føtter.»

Straks tok Søvnen, den kvægende gud til orde og svarte:

«Hera, du høie gudinde, du barn av den vældige Kronos.

Let kan jeg dysse en anden i søvn av de evige guder,

ja, om det saa var Okéanos selv med de brusende strømme,

han som er far og ophav til alt som lever og røres.

Dog, at komme til Zevs, til Kronos’ søn for at dysse

guden i slummer, det vaager jeg ei, naar han selv ikke ber mig.

Nei, en befaling fra dig har lært mig at ta mig i vare

engang tilforn, da Alfaders søn, den barske Herakles,

vendte fra Ilios hjem, da han troernes by hadde ødet.

Dengang sænket jeg blidt over Aigissvingerens tanker

søteste blund paa hans leie, mens du med nag i dit hjerte

pønset paa ondt og reiste paa hav de rasende vinde.

Over til Kôs, den velbygde ø, blev han drevet av stormen,

fjernt fra de trofaste venner; men vred blev Zevs, da han vaagnet.

Guderne slynget han om i sin hal; mig søkte han ivrigst.

Skamslaat mig hadde han sikkert og slængt mig fra himlen i havet,

hvis ikke Natten som kuer hver gud og mand, hadde frelst mig.

Tilflugt fandt jeg hos hende, og vred som han var, blev han mildnet;

ti han var ræd for at krænke den ilende Nat ved sin vrede.

Nu er det atter en halsløs daad som du byder mig øve.»

Talte da atter gudinden, den mørkøide værdige Hera:

«Søvn! hvi gruer du endnu for slikt i dit ængstede hjerte?

Mener du da at tordneren Zevs sine troer vil verge

likesaa vred som han verget sin søn, den gjæve Herakles?

Gaa du bare! Jeg skjænker dig da en skjønhetsgudinde,

en av de yngste til brud. Din deilige viv skal hun kaldes,

møen Pasítea selv, som du altid har ønsket at vinde.»

Saaledes talte gudinden, og glad tok Søvnen til orde:

«Vel, saa sverg mig en ed ved Stykselvens grufulde vande.

Læg paa den mangenærende jord din haand mens du sverger.

Rør med den anden det glitrende hav; ti da kan de vidne

alle de guder i Kronos’ kreds som dvæler i dypet,

at du blandt skjønhetsgudinder vil skjænke mig en av de yngste,

møen Pasítea selv, som jeg altid har ønsket at vinde.»

Saa han talte, og Hera, den armhvite, føiet ham villig.

Svor hun da eden han bød, og guderne nede i dypet

nævnte hun alle ved navn. Titanerne kaldes de vanlig.

Men da hun saa hadde svoret og styrket sit løfte ved eden,

svævet de begge fra Lemnos’ ø og Imbros’ strande,

hyllet i taake, og fløi som en storm over veiene vide.

Fremme ved Ida, hvor bækkene gaar og vilddyr har hjemme,

steg de fra havet ved Lekton og vandret avsted paa det tørre.

Skogene sænket for gudernes fot de svaiende topper.

Der blev Søvnen tilbake, før Zevs kunde naa ham med blikket.

Steg han da op i en svimlende gran, den længste som dengang

vokste paa Ida og løftet sin top gjennem luften til himlen.

Der sat han lønlig i skjul hvor grenene vokste som tættest,

skapt som hin skrikende høifjeldets fugl som guderne kalder

kobberfugl; natteravn heter den helst i menneskers tale.

Hera steg op med ilsomme fjed til Gárgarostinden,

Idas høitkneisende top, og Zevs fik se hende komme.

Elskovens brændende lyst omhyllet hans hjerte ved synet

likesaa het som dengang de fjernt fra de kjære forældre

først til brudeseng gik og hvilte i ømmeste elskov.

Straks gik han hen til sin hustru og talte saa venlig og spurte:

«Hera, hvi kommer du hit? Hvorhen vil du gaa fra Olympen?

Ei kan du stige tilvogns; ti du har hverken vogn eller forspand.»

Listelig svarte gudinden, den mørkøide, værdige Hera:

«Vit at jeg agter at gaa til jorderigs ytterste grænser.

Tetys, vor mor, vil jeg se og Okéanos, gudernes ophav,

de som har fostret mig ømt i sin hal og pleiet mig kjærlig.

Dem vil jeg gjeste paany og løse en endeløs tvedragt.

Ti i langsommelig tid har de skydd hinanden og favnes

aldrig paa leiet i elskov, men huser kun hat i sit hjerte.

Hist ved den nederste fot av Ida, hvor bækkene risler,

venter mit spand, som skal føre mig raskt over lande og bølger.

Bare for din skyld kommer jeg hit fra det høie Olympen,

forat du senere ei skulde vredes, saafremt jeg i taushet

drog til den bundløse strøm og gjestet Okéanos’ bolig.»

Da tok den vældige skysamler Zevs til orde og mælte:

«Hera, nei dit hvor du agter dig nu, kan du senere drage.

Kom, min daarende viv! la os frydes i elskov paa leiet.

Aldrig tilforn har en dødelig mø eller fager gudinde

vakt i mit hjerte med kuende magt saa flammende elskov,

ikke engang da jeg tændtes i brand av Iksions hustru,

hun som Peiritoos fødte, en drot saa vis som en guddom;

ei da jeg Dánae elsket, Akrisios’ yndige datter,

hun som blev mor til den første blandt mænd, den vældige Persevs,

eller den deilige mø, den navngjetne Foiniks’ datter,

hun som fødte mig Minos og drotten saa gjæv Radamantys,

eller Semele, ei heller hin Tebens fyrstinde Alkmene,

hun som fødte min søn, den ubændige kjæmpe Herakles;

men til menneskers fryd blev Dionysos født av Seméle;

ei da Démeter daaret mit sind, den fagre gudinde,

eller den herlige Leto. Nei, end ikke dig har jeg elsket

høit som jeg elsker dig nu og bæver i søteste længsel.»

Listelig talte paany gudinden, den værdige Hera:

«Kronos’ søn, du skræmmer mig rent. Hvad er det du sier?

Dersom du brænder av lyst til at hvile i elskov paa leiet,

oppe paa toppen av Ida, hvor alt kan sees saa vide,

aa, hvordan skulde det gaa, om en av de salige guder

saa os i søvn og gik hen til gudernes kreds og fortalte

alt hvad han saa. Staa op fra vor seng og gaa til din bolig —

nei, jeg kunde det ei. Usømmelig vilde det være.

Men hvis du endelig vil, og dette er kjært for dit hjerte,

har du jo kammeret hist, som vor søn, den kloke Hefaistos

bygget og stængte med dør som slutter saa nøie til karmen.

Kom la os gaa og lægge os der, naar du endelig vil det.»

Straks tok den vældige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Hera, vær tryg for at hverken en gud eller dødelig skabning

skuer vor færd; saa tæt skal jeg sænke en blendende guldsky

om os at end ikke Helios selv skal skimte det mindste,

han som av alle har øine som skarpest kan se i det skjulte.»

Kronos’ søn hadde talt, og i armene tok han sin hustru.

Under dem bredte den hellige jord et spirende teppe,

kløverens duggede blad, hyacinter og lysende krokus,

dunbløtt og tæt, og lindt ifra jord det løftet dem begge.

Der gik de trygge til ro, og over sig bredte de varlig

taaken den gyldne. Da drysset fra sky de glitrende draaper.

Alfader slumret i tryggeste ro paa Gargarostinden

døsig av elskov og søvn, og i armene holdt han sin hustru.

Søvnen, den kvægende, ilte imens til akaiernes snekker

hen til Poseidon med bud, hin drot som ryster al jorden.

Trædende nær med vingede ord han talte til guden:

«Skynd dig, Poseidon og hjælp danaernes kjæmper i striden.

Skjænk dem nu hæder den stakkede stund, mens Alfader sover;

ti jeg har dysset ham ind i den blideste slummer, da Hera

lokket ham nylig med list til at hvile i elskov paa leiet.»

Saa han talte og drog til menneskers herlige slegter.

Guden blev egget end mer til at hjælpe danaernes helter.

Ilsomt styrtet han frem til de forreste rækker og ropte:

«Skal vi da atter, argeier, la Hektor faa seiren i hænde,

Priamos’ søn, saa han vinder sig ry og tar vore snekker?

Ja, for han sier det selv og praler, saalænge Akillevs

sitter i ro ved skibenes stavn med vrede i hjertet.

Ham skal vi dog ikke savne saa saart, hvis alle vi andre

kraftig vil mande os op til at hjælpe hverandre i kampen.

Vel, jeg skal nævne mit raad, og la os saa følge det alle:

Alle de største og sterkeste skjold som findes i hæren,

dem skal vi ta. Med den funklende hjelm skal vi dække vort hode.

Naar vi saa alle har grepet i haand de vældigste lanser,

la os da gaa. Jeg selv skal gaa først, og jeg tror ikke Hektor,

Priamos’ søn, er han aldrig saa kjæk, skal trodse os længer.

Er her iblandt os en kamplysten helt, hvis skjold er for litet,

gir han det straks til en ringere mand og tar sig et større.»

Saa han talte. De lød hans raad og fulgte det villig.

Kongerne fylket til strid sine mænd, skjønt selv de var saaret.

Tydevs’ søn og Odyssevs og Atrevs’ søn Agamemnon

ilte omkring overalt og delte ut vaaben til kampen.

Den som var sterk, fik sterke; de vekere gav han den veke.

Men da enhver hadde sluttet om bryst det blinkende kobber,

stevnet de frem, og foran dem gik den sterke Poseidon

løftende høit i den vældige haand det hvæssede slagsverd,

blankt som et lyn, hint sverd som ingen i dødssvangre kampe

vaager at møte; ti bævende gru holder stridsmænd tilbake.

Troernes mænd blev fylket til strid av den straalende Hektor.

Spændte da begge sin ytterste kraft i det blodige stevne,

baade Poseidon, hin gud med de kulsorte lokker, og Hektor,

hin til akaiernes hjælp og denne til troernes frelse.

Brændingen bruste mot strand ved akaiernes telter og snekker,

mens til det blodige møte de gik under rungende hærskrik.

Dog, det larmer ei saa, naar bølgerne brytes mot stranden,

jaget fra storhavets dyp av Boreas’ barskeste byger.

Aldrig knitrer saa vildt i fjeldenes dale og kløfter

luende flammer naar ilden er løs og skogene brænder.

Aldrig hyler en storm i ekenes mægtige kroner,

selv naar den larmer som værst og vindene raser i vrede,

likesaa vildt som de gjaldende rop fra akaier og troer,

nu da med truende skrik de møtte hverandre paa valen.

Først var det Hektor, den straalende helt, som sigtet og rammet

Aias, som vendte sig mot ham. Han kastet ei feil, men hans lanse

rammet ham der hvor remmer var spændt i kryds over brystet,

én fra hans skjold og én fra hans sverd med de sølvblanke nagler.

Remmene verget hans smidige hud. Da vrededes Hektor

over at spydet det skarpe forgjæves fór ut av hans næve.

Ilsomt vek han til vennernes flok og flygtet for døden.

Men da han vek, tok Telamons søn, den vældige Aias,

en av de talrike stener som rullet for kjæmpernes føtter,

lagt der til støtte for skibenes bund, og traf ham med stenen

ret over malmskjoldets krummede rand i brystet ved halsen.

Rundt som en snurrende top blev høvdingen hvirvlet ved kastet.

Som naar ved Alfaders lyn en ek, oprykket med roten,

falder til jord og en kvælende stank av brændende svovel

spreder sig vidt, og rolig tilsinds er ingen ved synet,

hvis han er nær; ti Alfaders lyn er grumt i sin vælde,

saaledes styrtet i hast den vældige Hektor i støvet.

Lansen slap helten av haand, og skjold og skinnende malmhjelm

fulgte i faldet. Da braket om bryst den klirrende brynje.

Stormet da straks akaiernes mænd med gjaldende hærskrik

frem for at slæpe ham bort og slynget de talrike lanser.

Dog, der var ingen som magtet med støt eller spydkast at saare

folkenes hyrde; ti alle de tapreste stillet sig om ham,

drotten Polydamas gjæv, Aineias og helten Agenor,

fyrsten Sarpedon, Lykiens drot, og den herlige Glavkos.

End ikke én av alle hans mænd vilde svigte sin høvding.

Foran ham holdt de til vern sine kredsrunde skjold, og hans venner

bar ham fra tummelen varlig paa arm, til han kom til de rappe

gangeres par som bak det larmende kampgny paa valen

stod med den prægtige vogn, mens væbneren holdt deres tøiler.

Henimot hjembyen ilte de raskt med den stønnende kjæmpe.

Men da de kom til det grundeste sted ved den hvirvlende Ksantos,

der hvor den speilklare elv, som Zevs har avlet, kan vades,

la de ham ned fra vognen paa jord, og med vand de ham stænket.

Snart trak han aande paany og aapnet igjen sine øine,

reiste sig saa paa knæ, og blodstrømmen stod ham fra munden.

Bakover segnet han atter til jord, og over hans øine

sænket sig nat; ti end var hans livskraft kuet av kastet.

Men da akaierne saa at Hektor blev baaret fra striden,

gik de mot troerne kjækkere frem og brændte av kamplyst.

Styrtet nu straks Oilevs’ søn, den fotrappe Aias

foran de andre med malmhvæsset spyd, og Satnios traf han,

Enops’ søn. Hans mor var en skjøn najade som Enops

traf da han vogtet sit kvæg ved bredden av Satniosfloden.

Drotten Oilevs’ navngjetne søn fôr mot ham og rammet

helten i lysken. Han tumlet til jord, og i kreds om den faldne

møttes danaer og troiske mænd i vældige kampe.

Svingende lansen i haand fôr Polydamas frem som hans hevner,

Pántoos’ søn, og traf Areïlykos’ søn Protoënor

like i skuldren til høire, og spydet gik tvers gjennem skuldren.

Ned i støvet han faldt og grep med sin næve i jorden.

Jublende ropte Polydamas stolt med rungende stemme:

«Dennegang skulde jeg tro at Pántoos’ modige ætling

ei med den vældige næve har slynget sin lanse forgjæves.

En av argeierne fanget den op i sin krop, og som støtte

skal han vel bruke den nu, naar han vandrer til Hades’ bolig.»

Pralende talte han saa, og argeierne harmedes saare.

Ingen blev krænket saa dypt i sin sjæl som den kamplystne Aias,

Telamons søn; ti nærmest ved ham blev høvdingen fældet.

Spydet, det blinkende, slynget han raskt mot den vikende kjæmpe.

Dog, Polydamas selv fôr rapt til siden og undgik

døden, den sorte; men helten Arkilokos, søn av Antenor,

rammet hans spyd; ti i gudernes raad var han viet til døden.

Like ved leddet i nakken, hvor hodet er fæstet til halsen,

traf han i øverste hvirvel og avskar begge hans sener.

Faldt da hans hode til jord med munden og næsen i støvet

længe før knærne knælte til fald og benene svigtet.

Men til den gjæve Polydamas skrek den vældige Aias:

«Stolte Polydamas. Tænk dig nu om og svar mig oprigtig:

Mon ikke nu Protoënor fik vederlag nok i den faldne?

Lavættet tykkes han ei eller født av ringe forældre;

men han maa være en bror av hin hestetumler Antenor,

eller hans søn. Han maa slegte paa ham, ti hans træk er de samme.»

Troerne grepes av harm ved hans ord; ti hans gjætning var rigtig.

Akamas skjermet sin fældede bror og rammet med lansen

Promakos, drot for boiotiske mænd, da han slæpte den faldne

bort efter foten, og Akamas skrek med rungende stemme:

«Brautende kjæmper fra Argos, som aldrig blir trætte av trusler!

Visselig blir ikke vi de eneste her som maa døie

jammer og nød; nei, ogsaa I selv skal dræpes som denne.

Merk eder vel hvor trygt eders landsmand Promakos sover,

tvunget av dette mit spyd forat ei min bror skulde savne

længe den skyldige bot. Ja, her maa nok mangen en kjæmpe

ønske sig eftermaalsmand i sin hal som kan hevne hans ufærd.»

Pralende talte han saa, og argeierne harmedes saare.

Haardest blev dog den mandige helt Penéleos krænket.

Like mot Akamas fôr han; dog, høvdingen turde ei trodse

drotten Penéleos’ kraft; men Ilíonevs traf han med lansen,

søn av den kvægrike Forbas, en drot som guden Hermeias

høiest blandt troerne elsket og skjænket den rikeste velstand.

Helten Ilíonevs fødtes som eneste søn av hans hustru.

Høvdingen rammet ham nu under brynene like i øiet.

Sprang da ved støtet hans øiesten ut. Gjennem øiet og nakken

boret sig lansen. Han segnet i knæ med utstrakte armer.

Trak da Penéleos straks sit hvæssede slagsverd og hugget

tvers over halsen og skilte hans hjelmdækte hode fra kroppen.

Ned paa jorden det faldt; men endnu var fæstet i øiet

spydet det sterke. Som valmuens knop han løftet hans hode,

viste det pralende frem for troernes kjæmper og ropte:

«Meld nu, troiske mænd, den gjæve Ilíonevs’ skjæbne

hjem til hans far og hans mor. La dødsklagen lyde i hallen.

Ja, ti likesaa litt kan Prómakos’ hustru med glæde

favne sin mand, Alegénors søn, naar akaiernes stridsmænd

stevner omsider fra Ilios hjem paa de tjærede snekker.»

Saa han talte. Da skalv de av skræk, og med angstfulde blikke

speidet enhver hvor han helst skulde fly fra døden den bratte.

Tal og fortæl, I muser som bor i olympiske haller,

hvo av akaierne først fik røvet en blodflekket rustning,

nu da den herlige jordryster selv gav kampen en vending.

Aias, Telamons søn, var den første som fældte en kjæmpe,

Hyrtios, Gyrtios’ søn, hin mysernes modige fører.

Falkes og Mérmeros faldt, og Antilokos tok deres rustning.

Men ved Meriones’ spyd blev Hippótion fældet og Morys.

Tevkros stak ned Perifétes, og Prótoos faldt for hans lanse.

Slynget saa Atrevs’ søn sit spyd og rammet i lysken

mændenes drot Hyperénor, og tvers gjennem høvdingens indvold

trængte den hvæssede malm, og gjennem den gapende flænge

ilte den flygtende sjæl, og dødsmørket slørte hans øine.

Dog, den fotrappe søn av Oilevs fældte de fleste;

ti av dem alle var ingen saa rask som han til at følge

flygtende mænd, naar Alfader Zevs lot rædselen raade.

FEMTENDE SANG.

TROERNE DRIVES BORT FRA SKIBENE.

Men da de kom paa sin flugt over pælenes række og graven,

og for danaernes haand mangfoldige helter var faldne,

stanset de op og slog sig til ro ved de forspændte vogner,

bleke av lammende skræk. Da vaagnet paa toppen av Ida

Zevs av sin kvægende søvn hos den guldstoltronende Hera.

Straks stod han op og saa for sit blik akaier og troer,

disse i sansesløs flugt, mens Argos’ mænd og Poseidon,

havdypets hersker, forfulgte dem haardt i vildeste tummel.

Saa han da Hektor som laa i en kreds av trofaste venner

ute paa sletten. Hans bryst gik tungt, og i lammende dvale

brækket han blod; ti svak var han ei den kjæmpe som traf ham.

Guders og mennekers far blev grepen av ynk, da han saa ham.

Truende rynket han barsk sine bryn og talte til Hera:

«Hera, forvisst er det dig som lumsk og listig har stanset

Hektor med svig i hans kamp og jaget hans svende paa flugten.

Ja, jeg vet ikke ret; men jeg burde vel først la dig smake

atter min svepe og gi dig din løn for din listige ondskap.

Mindes du ei da du svævet saa høit og jeg hængte de tvende

ambolters vegt ved føtterne fast og bandt dine hænder

sammen med lænker av guld. Da hang du i himmelens skyer.

Guderne fnyste av harm paa det høie Olympos; men ingen

magtet at komme dig nær og løse dig. Den jeg fik fat paa,

grep jeg og kastet ham ut over terskelen, indtil han styrtet

halvdød til jorden; men end ikke da vilde smerten den grumme

slippe min sjæl for min herlige søn den gjæve Herakles,

han som du jog over vildene hav, da du lumskelig lokket

vindenes lydige hær og Boreas hjalp dig at drive

ædlingen over til Kôs, hin ø med de velbygde byer.

Derfra frelste jeg selv min søn og førte ham atter

hjem til Argos, til gangernes land, da han mangt hadde døiet.

Slikt vil jeg minde dig om for at selv du kan stanse med svigen,

og kan faa se om du gavnet din sak ved elskov og favntak

nu da du snek dig fra guderne bort og daaret mig listig.»

Saa han talte, da skalv den mørkøide, værdige Hera.

Straks gav hun svar og talte med vingede ord til sin husbond:

«Jorden skal være mit vidne og himmelens mægtige hvælving,

Styks, som strømmer i dypet, hin elv som de salige guder

nævner med hemmelig gru, naar de sverger de dyreste eder.

Ja, ved dit hellige hode, ved leiet hvor engang jeg hvilte

først som din brud, — og ved det vil jeg ei kunne sverge en mened:

Jeg har ei egget Poseidon, hin jordryster sterk, til at volde

Hektor og troerne jammer og nød og hjælpe de andre.

Nei, men han drives vel frem av sin harm og er grepet av medynk,

nu naar han ser akaiernes nød ved de hurtige snekker.

Selv skal jeg gjerne gi guden et raad og be ham at drage

dit hvor du leder hans gang, du drot for de sortnende skyer.»

Saa hun talte, og guders og menneskers far maatte smile.

Talte han da med vingede ord til sin hustru og mælte:

«Aa, om du nu fra idag, du mørkøide, værdige Hera

tænkte og vilde som jeg, naar du sat blandt de evige guder,

da maatte havguden straks, om det end var saare uvillig,

ændre sit sind og gjøre som du og jeg maatte ønske.

Er det nu virkelig saa at du taler den skjæreste sandhet,

gaa da i hast til gudernes kreds og sørg for at kalde

hit baade Iris og Foibos, min søn, hin mester med buen.

Hen til akaiernes malmklædte hær skal den fotrappe Iris

gaa for at melde Poseidon, den mægtige drot, som min vilje

at han skal stanse med kamp og skynde sig hjem til sin bolig.

Foibos Apollon skal egge til kamp den straalende Hektor,

og i hans barm skal han indblæse mod, saa han glemmer de grumme

smerter som piner ham nu i hans sjæl, og saa skal han drive

alle akaier tilbake og slaa dem med lammende rædsel.

Da skal de ty paa sin flugt til Akillevs’ toftede snekker.

Pelevs’ søn skal sende sin ven Patroklos til striden.

Ham skal den straalende Hektor i kamp ta av dage med lansen

utenfor Ilions mur, naar han først har fældet en mængde

kraftige mænd og min herlige søn, den gjæve Sarpedon.

Hektor skal dø for Akillevs’ haand til hevn for Patroklos.

Men i den kommende tid vil jeg styre det saa at de stadig

drives fra skibene bort, til akaierne engang kan storme

Ilions kneisende by ved et raad av den høie Atene.

Før vil jeg ei kunne dæmpe min harm eller taale at andre

evige guder skal laane sin hjælp til danaernes stridsmænd,

førend Akillevs, Pelevs’ søn, har faat hvad han ønsker,

det som jeg fordum har lovet ham dyrt med et nik av mit hode,

dengang da Tetis tok fat om mit knæ og den skjønne gudinde

bad mig saa bønlig at hædre hin stadomstyrter Akillevs.»

Saaledes lød hans bud, og den armhvite Hera var lydig.

Fôr hun da op til det høie Olymp fra toppen av Ida.

Likesaa rask som tankernes flugt hos en mand som har vanket

vidt over jorderigs kreds og lønlig i hjertet sig ønsker:

«Gid jeg var der eller der!» naar minderne vækker hans længsel;

likesaa ivrig og rask fløi Hera, den høie gudinde.

Snart kom hun hjem til det høie Olymp, og de evige guder

traf hun forsamlet i Alfaders hal, og de reiste sig alle,

straks da de saa hende komme, og hilste med funklende bægre.

Dog, de øvrige ænset hun ei, men av Temis’ hænder

tok hun et bæger; ti hun løp først gudinden i møte.

Talte hun da med vingede ord til den værdige Hera:

«Hera, hvi kommer du hit? Du tykkes mig ganske forstyrret.

Aa, nu har Kronos’ søn, din husbond, visselig skræmt dig.»

Talte da straks gudinden, den armhvite Hera, og svarte:

«Spar mig, Temis, og spør ikke saa; ti selv maa du vite

hvordan hans sindelag er, hvor voldsom og haard han kan være.

Gaa du blandt guderne først til det herlige maaltid i hallen.

Snart skal baade du selv og samtlige guder faa høre

alt hvad Zevs lar os vite av skjendige planer, og neppe

tror jeg at alle vil glædes derved, hverken mænd eller guder,

selv om der endnu er dem som kan frydes ved maaltidets glæder.»

Saaledes lød hendes ord, og den værdige Hera tok sæte.

Guderne fnyste i Alfaders hal, og om hendes læber

spillet et haanende smil; dog glattedes ei hendes pande

over de blaasorte bryn, men vred tok gudinden til orde:

«Aa, vi er barnslige taaper, som vredes paa Zevs i vor daarskap

og som har lyst til at stanse hans færd og gaa ham paa livet

enten med ord eller vold. Han ænser os ikke det mindste

hist hvor han sitter; ti svimlende høit over alle os andre

evige guder tror han at staa i magt og i vælde.

Hver faar da føielig finde sig i det onde han sender.

Ja, jeg maa tro at ulykken alt har rammet vor krigsgud.

Nys er Askálafos fældet i strid, hin helt som den sterke

Ares har nævnt som sin søn og har elsket blandt mennesker høiest.»

Saaledes talte gudinden. Da slog den vældige Ares

hænderne haardt mot de kraftige laar og skrek i sin vaande:

«Guder som bor i olympiske hjem! I maa ikke harmes,

om jeg vil gaa for at hevne min søn til akaiernes snekker,

skulde jeg end bli rammet av Zevs med lynet og ligge

midt i en dynge av lik paa det blodige leie i støvet.»

Saa han talte, og Flugten og Rædselen bød han at spænde

hestene for og akslet i hast sin straalende rustning.

Nu vilde visselig Zevs end mer ustyrlig ha raset

vildt i utæmmelig vrede og harm mot de evige guder,

hvis ikke Pallas Atene i angst for gudernes skjæbne

straks hadde reist sig fra stolen og ilet i hast gjennem døren.

Rev hun da raskt fra hans hode hans hjelm og fra skuldrene skjoldet.

Ut av hans vældige haand hun vristet den malmtunge lanse,

satte den bort og skjendte med fynd paa den stormende Ares:

«Rasende galning, det blir dit fordærv. Si, har du da ikke

ører at høre med? Gaar du da rent fra sans og fra samling?

Hører du ei hvad hun sier, gudinden, den armhvite Hera,

hun som jo netop er kommet fra Zevs, den olympiske hersker?

Vil du da tømme tilbunds dit ulykkes bæger og vende

tvungen og skamfuld i sind til Olympen tilbake og volde

alle os andre, saa mange vi er, utallige kvaler?

Ja, ti straks vil han skynde sig bort fra akaier og troer.

Hjem vil han gaa til Olymp forat tumle os om i sin vrede.

En efter en vil han gripe os fat, uskyldig og skyldig.

Lyd da mit raad og la fare din harm for sønnen, den gjæve.

Mangen en helt som var bedre end han i armenens kræfter,

faldt jo tilforn, eller falder tilsidst; for svært vil det vorde

altid at frelse hver dødelig mand som blandt mennesker fødtes.»

Saa hun talte og bragte den stormende Ares til sæte.

Nu lot den værdige Hera Apollon kalde fra hallen

sammen med Iris, som iler med bud mellem salige guder.

Derefter talte hun saa med vingede ord til dem begge:

«Vit, det er Alfaders bud at I straks skal ile til Ida.

Men naar I kommer derhen og stedes for Alfaders aasyn,

gjør ham da begge tillags i alt hvad han ønsker og byder.»

Da hendes tale var endt, gik den værdige Hera tilbake.

Atter til sæte hun gik; men hine fløi bort fra Olympen.

Oppe paa Ida, hvor bækkene gaar og vilddyr har hjemme,

fandt de paa Gargarostinden den viden skuende hersker,

Kronos’ søn, og han sat i et slør av duftende skyer.

Da de var fremme og kom for den mægtige skysamlers aasyn,

stanset de brat, og han vrededes ei i sit sind, da han saa dem,

saasom de straks hadde lystret et bud fra hans elskede hustru.

Først lød herskerens vingede ord til den fotrappe Iris:

«Skynd dig, hurtige Iris, og meld til drotten Poseidon

alt hvad jeg sier, og ta ikke feil naar du bringer mit budskap.

Byd ham at stanse den blodige kamp og ile fra striden

enten til gudernes kreds eller ned i det herlige havdyp.

Dersom han ikke vil lyde mit bud, men trodser min vilje,

da faar han efterpaa tænke sig om i sit sind og sit hjerte,

om han, saa sterk som han er, tør vaage at staa, naar jeg kommer.

Jeg er den ældste av aar, og jeg tror at jeg ogsaa i styrke

mestrer ham let; men han drister sig til i sit hjerte at tro sig

like i kræfter med mig, for hvem ogsaa andre maa ræddes.»

Saaledes talte han barsk, og den stormsnare Iris var lydig.

Ned til det hellige Troja hun fôr fra toppen av Ida.

Som naar fra skyen den fykende sne eller iskolde hagel

farer for vældige kast av Boreas’ klarnende byger,

likesaa stormsnart fôr hun avsted, den vingede Iris.

Trædende nær til den herlige jordryster tok hun til orde:

«Hersker som favner vor jord, du drot med de kulsorte lokker!

Hit fra den aigissvingende Zevs er jeg kommet med budskap.

Alfader bød dig at stanse med kamp og ile fra striden

enten til gudernes kreds eller ned i det herlige havdyp.

Dersom du ikke vil lyde hans bud, men trodser hans vilje,

truet han med at ogsaa han selv skulde komme og kjæmpe

ansigt til ansigt. Han raader dig dog til at fly for hans næver.

Han er den ældste av aar og tror at han ogsaa i styrke

mestrer dig let; men du drister dig til i dit hjerte at tro dig

like i kræfter med ham, for hvem ogsaa andre maa ræddes.»

Da tok den herlige jordryster vred til orde og svarte:

«Sandelig, sterk som han er, tar han munden for fuld, hvis han agter,

skjønt vi er like i ret, med vold at tvinge min vilje.

Ti vi er trende i tal, vi sønner av Kronos og Reia,

Zevs og jeg selv og Hades som hersker blandt skygger i dypet.

Tredelt blev alt som er til, og hver fik sin værdighet tilmaalt.

Jeg fik det graalige hav til evindelig odel og eie,

da vi trak lod, men Hades blev drot i det taakede mørke.

Zevs fik himmelens hvælv blandt skyer som æterens hersker.

Hittil har jorden og høien Olymp været fælles for alle.

Derfor staar ikke min hu til at vike for Zevs. La ham rolig

bli paa den del som han fik, om han end er aldrig saa mægtig.

La ham ei skræmme med nævernes kraft, som var jeg en usling!

Snarere sømmet det sig om han skræmte med voldsomme trusler

alle de guder hvis ophav han er, sine døtre og sønner.

De maa jo lystre hans bud og hans vink; ti dem kan han tvinge.»

Straks tok Iris, den stormsnare mø, til orde og spurte:

«Hersker, som favner vor jord, du drot med de kulsorte lokker!

Skal jeg da melde til Zevs saa barsk og voldsom en tale,

eller vil svaret du ændre? De ædlestes sind kan jo ændres.

Husk at hevnens gudinder bestandig vil følge den ældste.»

Da tok den sterke Poseidon paany til orde og svarte:

«Iris, du raske gudinde! nu talte du meget forstandig.

Ja, det er godt, naar et sendebud vet at træffe det rette;

men i mit hjerte og sind blir jeg pint av nagende harme,

hvergang han følger sin lyst til at haane med truende tale

mig som av skjæbnen fik likelig lod og selvsamme vilkaar.

Dog, saa bittert det harmer min sjæl, vil jeg dennegang gi mig.

En ting vil jeg dog si, og nu vil jeg true for alvor:

Dersom han, uten at høre paa mig eller Pallas Atene,

eller paa Hera og Hermes og drotten Hefaistos, vil skaane

Ilions kneisende by og ikke vil lægge den øde

slik at han skjænker akaiernes mænd en straalende seier,

da skal han vite forvisst at han aldrig kan sone vor vrede.»

Saa han talte, og guden gik bort fra akaiernes fylking.

Ned i havdypet steg han, og heltene savnet ham saare.

Men til Apollon tok Zevs, hin skyernes herre til orde:

«Kjæreste Foibos! gaa straks avsted til den malmklædte Hektor;

gaa, ti Poseidon, min bror, som favner og ryster al jorden,

dukket nu ned i det herlige hav for at fly for min vrede.

Visselig hadde en kamp mellem os maattet meldes av rygtet

endog i Kronos’ kreds, blandt guderne nede i dypet.

Baade for mig og for havguden selv var dog dette en vinding

at han, saa harmfuld han var, paa forhaand trak sig tilbake

for mine næver; ti ei uten sved var vi kommet fra kampen.

Nu skal du løfte min Aigis paa arm med de hundrede kvaster.

Ryst den av ytterste magt, og skræm de akaiiske helter.

Sørg saa selv, fjerntrammende gud, for den straalende Hektor.

Væk du hans mod og mandige kraft, til akaiernes sønner

jages paa flugten til skibene frem og til Hellespontos.

Derefter agter jeg selv at drøfte i ord og i gjerning,

hvordan akaierne atter skal faa en hvil efter kampen.»

Saaledes talte hans far, og Apollon var villig og lystret.

Ned ifra toppen av Ida han fôr saa hurtig som høken,

duernes morder, den rappeste fugl blandt vingede skarer.

Fandt han da Hektor, Priamos’ søn. Han laa ikke længer.

Nys var han kommet til sæte, og samlende tungt sine tanker

kjendte han vennernes flok. Ei strømmet hans sved, og han aandet

rolig paany. Skjoldsvingeren Zevs hadde kaldt ham tillive.

Foibos Apollon gik nær og stanset og talte til helten:

«Hektor, Priamos’ søn! hvi sitter du fjernt fra de andre

kraftløs og mat? Er du rammet fornys av et sørgelig vanheld?»

Svarte da, lammet av træthet, den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Si hvem er du, du naadige gud som spør mig om dette?

Hørte du ei at Aias, den vældige stridsroper, nylig

rammet mig haardt med en sten i mit bryst, da jeg dræpte hans venner

hist ved skibenes stavn, og lammet mit stormende kampmod?

Visselig trodde jeg nu at jeg endnu idag skulde gjeste

Hades og skyggernes hjem; ti min aand var jeg nær ved at opgi.»

Atter tok fjernskytten Foibos, den mægtige hersker, til orde:

«Fat nu mod; ti Kronos’ søn har sendt dig fra Ida

hjælperen sterk, som skal verne dig trygt og staa ved din side.

Vit, jeg er Foibos Apollon, hin gud med sverdet det gyldne,

han som hittil har verget dig selv og det kneisende Troja.

Gaa nu avsted og byd dine vognkjæmpers skare at drive

freidig de fotrappe gangeres spand mot de stavnhøie snekker.

Selv skal jeg gaa som den første og jevne for hestene veien

like til maalet og jage paa flugt akaiernes helter.»

Saa han talte og fyldte med mod hin folkenes hyrde.

Likesom hingsten som æter sit byg fra krybben i stalden,

sliter sit baand og stormer i dundrende trav over sletten,

vant til det kjølende bad i de speilklare vande i elven —

stolt den løfter sit hode og kaster med nakken. I løpet

vifter om bogen den flagrende man, og kry av sin skjønhet

farer den let paa foten til hoppernes velkjendte beiter —

likesaa myke var Hektors knær og rappe hans føtter,

da han paa Foibos’ bud løp hen for at egge sin fylking.

Som naar de halsende hunder og kraftige svende fra bygden

jager den springende bukk eller hjorten med grenede takker —

dog, det undes dem ei at fælde sit bytte; ti vildtet

frelses paa svimlende skrænt eller inde i skogenes skygger.

Kommer da, lokket ved larmen, en langskjegget løve paa veien,

skræmmer den straks de modigste mænd og jager dem alle —

saaledes fulgte en stund danaernes flokker de slagne

haardt under sverdhugg og stik av de dobbelthvæssede lanser.

Men da de saa at Hektor fôr om i mændenes rækker,

gyste de alle, og modet sank ned i de skjælvende føtter.

Toas, en søn av Andraimon, aitolernes gjæveste høvding,

tok nu til orde iblandt dem, en mester med spyd, og i nærkamp

likesaa kyndig og kjæk. Kun faa av de yngre akaier

maalbandt paa tinge den sindige helt, naar det kom til en ordstrid.

Saare forstandig og klokt tok han ordet iblandt dem og mælte:

«Aa, for et syn! Hist skuer mit blik et merkelig under.

Se hvordan Hektor har reist sig paany og er reddet fra døden!

Visselig haabet enhver av os nys i sit inderste hjerte

at han var falden for Telamons søn, for Aias’ hænder.

Saa har da atter en hjælpende gud villet verne og frelse

Hektor som lammet saa mangt et knæ i danaernes rækker.

Slik maa jeg tro det vil gaa ogsaa nu; ti mot tordnerens vilje

træder han ei saa seiersviss frem i forreste række.

Vel, jeg skal nævne mit raad, og la os saa følge det alle:

Menige stridsmænd sender vi straks tilbake til flaaten;

men la os selv, som kalder os stolt de bedste i hæren,

kjækt holde stand, om vi da med løftede spyd kunde møte

helten og holde ham væk; ti med alt sit mod vil han sagtens

gripes av gru for at kaste sig ind i danaernes skare.»

Saa han talte: De lød hans ord og fulgte det villig,

og om Idómenevs, kreternes drot, og de tvende Aianter,

helten Meriones, Tevkros og Meges, modig som Ares,

ordnet de flokken til strid og kaldte de tapreste helter

frem til kamp mot Hektor og troerne. Bakenfor disse

stevnet de menige krigere bort til akaiernes snekker.

Frem gik troernes kjæmper i flok, og forrest gik Hektor

raskt med vældige skridt; men Foibos Apollon skred foran

hyllet om skuldre i sky, og den grufulde, skræmmende aigis

bar han, det frynsede, straalende skjold som smeden Hefaistos

skjænket som gave til Zevs, at bæres til mændenes rædsel.

Bærende dette paa arm gik han frem foran krigernes skare.

Kjækt holdt argeierne stand, og fra begge de kjæmpende hære

gjaldet de skingrende rop, og pilene fløi ifra strengen.

Mangen en lanse som slyngedes ut av modige hænder,

rammet og fæstet sig dypt i krigernes kraftige kropper.

Mange blev fæstet i muld underveis og stanset i farten,

førend de naadde den skinnende hud som de grisk vilde smake.

Medens Apollon urokkelig holdt aigiden paa armen,

traf de fra begge de kjæmpende hold, og mændene segnet;

men da han rettet sit blik mot danaernes aasyn og rystet

skjoldet og skrek med rungende røst, da lammet han ganske

modet i heltenes bryst, og de glemte at verge sig kraftig.

Som naar i natmørkets dypeste mulm to glubende vilddyr

styrter sig frem og spreder en flok av beitende okser

eller av talrike faar, naar dyrenes gjæter er borte,

saaledes flygtet i angst akaiernes mænd; ti Apollon

slog dem med gru; men Hektor og troerne skjænket han hæder.

Spredt var striden, og mand vog mand i blodige kampe.

Stikios segnet for Hektors spyd og Arkesilaos.

Denne var fører og drot for boioternes malmklædte stridsmænd;

hin var den krigerske helt Menestevs’ trofaste væbner.

Drotten Aineias fik tat baade Medons og Iasos’ rustning.

Medon var drotten Oilevs’ søn. Hans mor var en frille.

Halvbror var han av Aias. I Fylake var han til huse,

fjernt fra sit land og sit fædrenehjem, fordi han i vrede

dræpte en kjødelig bror av Oilevs’ viv Eriopis.

Iasos var blandt atenernes mænd en høibaaren fører.

Bukolos’ sønnesøn, Sfelos’ søn, han kaldtes med hæder.

Helten Polydamas fældte i forreste række Mekistevs.

Ekios sank for Polites, og Klonios faldt for Agenor.

Paris fik ram paa den flygtende helt Deiokos bakfra

nederst i skuldren og drev ham det malmhvasse spyd gjennem kroppen.

Medens nu troerne røvet i hast de fældedes rustning,

styrtet akaierne ned mot pælenes række og graven,

flygtende hit og dit og blev jaget med vold over muren.

Ropte da Hektor med rungende røst til troernes fylking:

«Skynd jer mot skibene frem! La de blodige rustninger ligge!

Træffer jeg en som holder sig fjernt fra de stavnhøie snekker,

da skal jeg volde ham bane i selvsamme stund, og hans frænder,

mænd eller kvinder, skal ei kunne reise ham hædrende dødsbaal.

Nei, men hunder skal flænge hans lik her utenfor byen.»

Saa han talte og pisket om bog sine hester med svøpen,

eggende troernes rækker med rop, og i høvdingens følge

styrte de alle med gjaldende skrik de forspændte hester

frem med usigelig larm, og Foibos Apollon som stevnet

foran dem, sparket med føtterne let den mægtige jordvold

ned i voldgravens midterste dyp og banet en veibro

lang og tillike saa bred som en utkastet lanse kan flyve,

naar den blir slynget avsted av en mand som vil prøve sin styrke.

Der fôr de frem i række og rad, og Foibos gik foran

bærende aigis paa arm, og han sprængte akaiernes ringmur

let som et barn, naar det jevner paa strand en opdynget sandhaug;

ti naar det først i sin barnslige lek har bygget sin sandborg,

jevner det lekende haugen paany med føtter og hænder.

Saaledes spredte den herlige helt hvad akaierne nylig

bygget med møie og stræv, og slog dem med gru, saa de flygtet.

Fremme ved skibene søkte de ly og stanset med flugten.

Hver mand egget den anden til strid, og med løftede hænder

tryglet de samtlige guder om hjælp i brændende bønner.

Inderligst bad akaiernes vern, den gereniske Nestor,

løftende hænderne op mot den stjerneglitrende himmel.

«Alfader Zevs! saasandt i det kornrike Argos saa mange

bad dig om hjemfærd og ofret dig fromt av faar eller okser

laarstykker fete og fik av dig selv usvigelig tilsagn,

kom da, olympier, dette i hu og frels os fra jammer!

La ei akaierne kues saa haardt av de seirende troer!»

Saaledes bad han, og Zevs, den alvise himmeldrot tordnet

høit, da han hørte den brændende bøn fra den graanede Nestor.

Men da nu troerne hørte at aigissvingeren tordnet,

stormet de ind paa argeiernes mænd og tænkte paa kampen.

Som naar paa storhavets alfare vei den mægtige bølge

slaar over rælingen ind, naar stormvindens vældige kræfter

jager den frem; ti den løfter mot sky de brusende bølger,

saa fôr troernes mænd med rungende rop over muren.

Hestene pisket de frem, og med dobbelthvæssede lanser

kjæmpet de mand mot mand ved skibenes bakstavn fra stridsvogn,

medens akaierne steg paa de tjærede snekker og kjæmpet

høit fra skansen med vældige spær, som laa der til sjøslag,

lange, med sterke beslag og med spidser av skinnende kobber.

Mens nu akaiernes mænd og troerne kjæmpet om muren

utenfor pladsen hvor skibenes rad var trukket paa stranden,

sat Patroklos i ro i Evrypylos’ telt, og han frydet

helten med venlige ord og strødde de lægende urter

lindt paa det verkende saar for at stille de sviende smerter.

Men da han merket at troernes mænd fôr frem imot muren,

medens danaernes hær under angstrop flygtet tilbake,

drog han et stønnende suk og slog sig med hændernes flater

haardt paa de kraftige laar, og jamrende tok han til orde:

«Kjære Evrypylos! nu kan jeg ei, skjønt du trænger det høilig,

være her længer i ro; ti frygtelig raser jo striden.

Nu faar din svend ta vare paa dig; men selv vil jeg ile

hen til Akillevs i hast og vække hans lyst til at kjæmpe;

ti hvem vet om jeg ei med gudernes hjælp kunde røre

endnu hans hjerte? Et raad av en ven er altid en vinding.»

Saa han talte og hastet avsted; men akaiernes helter

stod som en mur mot troernes storm; men skjønt de var færre,

magtet de ei at drive dem bort fra de stavnhøie snekker.

Likesaa litt var troernes mænd istand til at bryte

fiendens rækker og trænge sig frem til telter og skibe;

men som den mægtige kjøl til et skib blir rettet med snoren,

naar den blir strammet med haand av den kyndige mester som kjender

hele sit haandverk tilbunds og har lært sin kunst av Atene,

saaledes stod som efter en snor de kjæmpendes rækker.

Kjæmpet da andre sin kamp ved de øvrige snekker; men Hektor

gik til en tvekamp mand imot mand med den navngjetne Aias.

Haardt gik de paa og stred om et skib; men ei kunde Hektor

drive ham ut og faa det i brand, og ei kunde Aias

jage sin fiende bort; ti en gud hadde drevet ham fremad.

Slynget da Aias sit spyd og rammet i brystet Kalétor,

Klytios’ søn, da han kom med en luende brand imot skibet.

Drønende sank han til jord, og branden faldt ut av hans næve.

Men da den straalende Hektor blev var at hans mandige frænde

sank ved den tjærede snekke til jord og segnet i støvet,

skrek han med rungende rop til troers og lykiers skare:

«Troer og lykiske mænd og kjække dardaniske kjæmper!

Vik ikke nu, mine venner, fra kamptumlens larmende trængsel.

Kom forat bjerge hin Klytios’ søn, saa akaierne ikke

røver ham rustningen her hvor han faldt ved skibenes leie.»

Saa han talte og slynget sin blinkende lanse mot Aias.

Spydet gik feil og rammet Lykofron, Aias’ væbner,

Mastors søn fra Kytera, som bodde hos Aias som flygtning,

siden han hist paa den hellige ø hadde fældet en uven.

Ovenfor øret traf høvdingen nu med den hvæssede lanse

svenden ved Aias’ side, og baklængs til jorden i støvet

faldt han fra fartøiets stavn, og alle hans lemmer blev lammet.

Aias fôr sammen i gru og ropte til Tevkros, sin halvbror:

«Tevkros, min elskede bror, nu faldt vor trofaste fælle,

Mastors søn fra Kytera, vor ven som vi huset og hædret

hist paa vor hjemlige borg saa høit som de kjære forældre.

Hektor, den vældige, vog ham. Hvor er dine dødssvangre piler?

Hvor er din bue, det vaaben du fik av Foibos Apollon?»

Hørte da Tevkros hans ord og nærmet sig ilsomt. I haanden

holdt han den spænstige bue og koggerets pilfyldte gjemme.

Lynsnart sendte han pil efter pil mot troernes rækker.

Kleitos rammet han først, den herlige søn av Peisenor,

helten Polydamas’ svend, som holdt for Pantoos’ ætling

hestenes tøiler. Nu strævet han haardt med det vælige tvespand;

ti for at vinde sin gunst hos Hektor og troernes stridsmænd

kjørte han frem hvor tumlen var værst; men ulykken rammet

snarlig ham selv. Skjønt villige nok, kunde ingen faa hjulpet;

ti med den sviende pil blev han bakfra rammet i nakken.

Ned fra stridsvognen faldt han, og hestene steilet og tumlet

vildt avsted med den raslende vogn; men Polydamas merket

snarlig hans fald og kastet sig først mot de flygtende hester.

Dem lot han nu Protiáons søn, Astýnoos, holde,

bød ham med iver at speide omkring og holde hans hester

nær ham, og kastet sig ind paany blandt de forreste helter.

Tevkros tok sigte paany med en pil paa den malmklædte Hektor.

Kampen var visselig endt ved akaiernes snekker, hvis Tevkros

nu hadde rammet den ypperste helt og røvet ham livet.

Dog, det blev ikke skjult for den alvise Zevs, og han vernet

Hektor og voldte at Telamons søn gik glip av sin hæder.

Ti da han spændte mot helten den snoede streng paa sin bue,

lot han den briste, og pilen den malmtunge ilte til siden

langt fra sit maal, og buen faldt ut av hans kraftige næve.

Tevkros fôr sammen i gru og ropte til Aias, sin halvbror:

«Ve os! visselig er det en gud som krydser i kampen

alle de planer vi lægger; ti nu har han slaat mig av haanden

buen og sprængt den nytvundne streng som jeg fæstet ved daggry,

forat den trygt kunde sende saa mangen en pil fra min bue.»

Straks tok Telamons søn, den vældige Aias, til orde:

«Kjære, læg bort din bue og pilenes bundt, da en guddom

nu i sit nid mot danaernes mænd har knækket dit vaaben.

Ta i din haand det vældige spyd og skjoldet om skuldren.

Kjæmp saa mot troerne selv og egg de andre til striden.

Vel har de kuet os haardt, men ta vore toftede snekker

skal de dog ei uten stræv. La os tænke for alvor paa kampen.»

Saa han talte, og ind i sit telt bar Tevkros sin bue.

Derefter slængte han skjoldet av firdobbelt hud om sin skulder,

satte saa malmhjelmen, smedet med kunst, paa det kraftige hode,

prydet med hestehaarsbusk, som truende vaiet foroven.

Lansen, den sterke, med malmhvæsset odd tok helten i haanden,

ilte saa hen til Aias og stillet sig raskt ved hans side.

Men da Hektor blev var at Tevkros’ buestreng sprængtes,

skrek han med rungende røst til troer og lykiske stridsmænd:

«Troer og lykiske mænd og kjække dardaniske kjæmper!

Te jer som mænd, mine venner, og tænk paa det stormende kampmod

her ved de stavnhøie snekker; ti nu har jeg set at en høvding,

tapper som faa, ved Alfaders raad, har mistet sin bue.

Zevs, den almægtiges, kraft kan av mennesker lettelig kjendes,

baade av dem som han skjænker sin gunst og seierens hæder,

og av dem som han knuger i knæ og ikke vil hjælpe,

som han nu hjælper os selv, men lammer argeiernes styrke.

Kjæmp da ved skibene samlet i flok, og den som blir saaret,

enten med spyd eller sverd, og finder sin død og sin bane,

vel, la ham dø; ti døden har mistet sin gru, naar en stridsmand

verger sit land; da frelser han jo sine barn og sin hustru.

Uskadt eier de jordlod og hjem, naar akaiernes sønner

engang maa flygte paa skibene bort til det elskede hjemland.»

Saa han talte, og kræfter og mod hos alle han vakte.

Aias tok ogsaa til orde og egget de trofaste venner:

«Aa for en skam, argeier! Nu gjælder det enten at falde

eller at frelse os selv og verne vor flaate mot faren.

Tror I kanhænde, hvis Hektor faar tat vore tjærede snekker,

at I kan komme tilfots, enhver til fædrenes hjemstavn.

Hører I ei at fiendens flok blir egget av Hektor,

han hvis higen det er at stikke i brand vore snekker!

Sandelig ei til en dans, men til kamptumlen ber han dem ile.

Ikke den kløktigste plan kan baade os bedre end denne

at vi i nærkamp styrter os ind med kraftige næver.

Bedre at frelse sit liv eller miste det engang for alle

end i langsommelig tid at pines i grufulde kampe

faafængt som nu av ringere mænd ved de stavnhøie snekker.»

Saa han talte, og kræfter og mod hos alle han vakte.

Hektor hugg ned Perimedes’ søn, Fokaiernes fører,

høvdingen Skedios. Helten Laodamas, søn av Antenor,

fører for troiske stridsmænd tilfots, blev fældet av Aias.

Helten Polydamas tok Kylleneren Otos’ rustning.

Kjæmpen var Meges’ ven og drot for de kjække epeier.

Meges fik se det og kastet sig frem; men Polydamas bøide

hastig til side, og spydet gik feil; ti Foibos Apollon

lot ikke Pantoos’ søn bli dræpt blandt de forreste kjæmper.

Derimot rammet han Kroismos med spydsodden like i brystet.

Drønende faldt han til jord, og fra skuldrene rev han hans rustning.

Frem mot Meges gik Dolops imens, en mester med lansen,

helten som Lampos, Laomedons søn, en ypperlig stridsmand,

avlet, en mand som var kyndig som faa i stormende kamplek.

Nu fôr han ind paa Fylevs’ søn, og midt gjennem skjoldet

drev han sit spyd; men han skjærmedes trygt av brynjen, den sterke,

fast sammenføiet av hvælvede lag, hint panser som Fylevs

hjem hadde ført fra Efyra, fra elven Selleis’ bredder.

Ti av sin gjesteven, mændenes drot, den bolde Evfétes,

fik han den engang at bære i strid mot fienders angrep.

Nu var det høvdingens søn som panseret skjermet mot døden.

Men mot Dolops’ malmsmidde hjelm med den vaiende hjelmbusk

slynget nu Meges sit spyd og rammet den øverst i kammen.

Hele dens hestehaarsbusk, nys farvet i straalende purpur,

sprængte han bort saa den faldt og hvirvlet til jorden i støvet.

Medens han kjæmpet med helten og end hadde haab om at seire,

kom Menelaos, den krigerske drot, og hjalp ham i striden.

Uset traadte han frem med sit spyd fra siden og traf ham

bakfra i skuldren, og gjennem hans bryst sig boret det grumme,

fremover higende spyd, og han faldt paa sit ansigt til jorden.

Begge sprang frem for at rive i hast fra høvdingens skuldre

rustningens malm; da egget til kamp den straalende Hektor

brødrenes skare; men først Hiketáons søn Melaníppos

lastet han strengt, hin helt som vogtet de langsomme okser

hist i Perkote, saa længe som fienden var i det fjerne;

men da danaernes hær var kommet paa stavnhøie snekker,

drog han til Troja paany og var blandt de første i byen.

Priamos hædret ham høit som en søn, og han bodde hos drotten.

Rettet da Hektor et alvorsord til helten og mælte:

«Skal vi da rent gi tapt, Melanippos? Føler i hjertet

end ikke du en nagende kval, naar din frænde er fældet?

Ser du da ei, hvor travelt de har med Dolops’ rustning?

Kom og gaa med! At kjæmpe mot Argos’ helter paa avstand

gaar ikke længer; ti nu maa de selv bli dræpt eller styrte

Ilions kneisende by og slaa ned vore landsmænd for fote.»

Saa han talte og gik. Ham fulgte den herlige høvding.

Aias, den vældige, egget paany argeiernes stridsmænd:

«Te jer som mænd, mine venner, og føl dog blygsel i hjertet.

Agt paa andenmands dom i kampenes vældige tummel.

Kjæmper enhver for æren, saa frelses der fler end der falder.

Hverken er ry eller tryggende vern at finde paa flugten.»

Saa han talte. I brændende lyst til at verge sig kraftig

tok de til hjerte hans ord og stillet sig nær sine skibe

tæt som et gjærde av malm, mens Zevs gav troerne kræfter.

Men til Antilokos lød Menelaos’ eggende tale:

«Ingen er yngre end du, Antilokos, her blandt akaier.

Ingen har kræfter i kampen som du eller rappere føtter.

Aa, om du nu vilde vaage dig frem og dræpe en troer!»

Saa han talte og skyndte sig bort, da han hin hadde egget.

Frem fra de forreste rækker han fôr og slynget sin lanse,

speidende rundt, og troerne vek, da høvdingen sigtet.

Dog, han slynget ei ut sin blinkende lanse forgjæves;

ti Hiketáons søn, den modige helt Melanippos

rammet han, just som han stevnet til kamp, i brystet ved vorten.

Drønende faldt han til jord, og dødsmørket slørte hans øine.

Rask sprang Antilokos frem lik en hund som glubende styrter

frem imot raadyrets saarede kalv, som jægeren rammet,

just da den sprang fra sit skjul, og lammet dens lemmer med pilen.

Saa, Melanippos, stormet mot dig for at røve din rustning

helten Antilokos frem. Dog, Hektor, den herlige høvding,

saa ham og hastet i ilende løp imot ham paa valen.

Ei holdt Antilokos stand, skjønt ellers en ypperlig kriger.

Rapt tok han flugten og vek lik et dyr som har øvet en udaad;

ti, har det flænget en hund eller dræpt en gjæter ved kvæget,

flygter det bort, før skarer av mænd faar flokket sig sammen.

Saaledes vek han i hast; men Hektor og troerne slynget

efter ham hvinende spyd under gjaldende hærskrik, og helten

vendte sig først og holdt stand, da han kom til vennernes skare.

Troernes høvdinger styrtet paany som glubende løver

frem mot skibenes rad, og Alfaders vilje blev fuldbragt.

Altid forøket han troernes kraft; men argeiernes hjerter

slog han med gru og negtet dem ry, men egget de andre;

ti det var Hektor, Priamos’ søn, han agtet at skjænke

seierens ry, forat helten mot skibenes stavn skulde slynge

frygtelig luende ild og helt opfylde den haarde

Tetis’ grufulde bøn; ti Zevs, den alvise, ventet

nu paa at se den lysende glans fra en brændende snekke.

Derefter var det hans agt at jage de troiske stridsmænd

atter fra skibene bort og skjænke danaerne seier.

Saa han tænkte og egget til strid ved de stavnhøie snekker

Hektor, Priamos’ søn, som selv av kampiver flammet.

Høvdingen raste som krigsguden selv, naar han svinger sin lanse,

eller som herjende ild i fjeldenes tætteste skoger.

Fraadende skum stod helten om mund, og de lynende øine

luet i brand under buskede bryn, og om høvdingens tinding

nikket saa barsk den straalende hjelm da han stevnet til kampen.

Zevs var selv fra æterens blaa hans kraftige hjælper.

Hektor alene forundte han nu i mændenes vrimmel

hæder og straalende ry; ti snart var hans livsvei til ende.

Pallas Atene lot nærme sig raskt hin dag, da den sorte

død skulde vorde hans lod for Akillevs’ vældige næver.

Nu vilde høvdingen friste at bryte med vold deres rækker,

der hvor han øinet den tætteste flok og de ypperste vaaben.

Dog, at sprænge dem magtet han ei, saa gjerne han vilde;

ti deres rækker stod tæt som en mur og stanset hans fremgang

trygt, som en fjeldvæg mægtig og brat ved det graalige havdyp

stanser de hvinende støt av vældige storme og trodser

bølgernes mægtige brott, naar de drønende velter mot stranden.

Saa stod danaerne fast mot troerne uten at flygte.

Dækket av luende malm fôr Hektor frem imot skaren

stormende frem lik bølgen som slaar over seilende snekke,

næret av byger fra stormsvanger sky. Fra for og til agter

skjules den helt av det hvirvlende skum, mens mægtige vindstøt

hvinende slaar mot de svulmende seil. Da skjælver i rædsel

sjømandens hjerte; ti bare med nød kan han slippe fra døden.

Saaledes skalv i akaiernes bryst deres hjerter av rædsel.

Frem han fôr lik løven som mordlysten kaster sig over

talløse kjør som beiter i flok paa sidlændte myrer,

vogtet av gjæter som ikke har skjøn paa at kjæmpe mot dyret,

naar det er ute paa rov og vil dræpe en krumhornet okse.

Snart ved de forreste kjør og snart ved de bakerste gaar han

ivrig paa vakt; men midt i bølingen styrter den grumme

løve og æter et dyr, mens alle de andre tar flugten.

Saaledes flygtet for Hektor og Zevs i vildeste rædsel

alle akaier; men bare en eneste mand, Perifetes,

vog han, en helt fra Mykene, en søn av Koprevs som fordum

vandret som drotten Evrystevs’ bud til den sterke Herakles.

Avlet av ringere far blev en søn som i alle slags idræt,

baade i føtternes ledige løp og i kamp, var hans mester.

Ogsaa i kløkt var han en av de gjæveste mænd i Mykene.

Nu maatte høvdingen skjænke til Hektor en glimrende seier;

ti da han vendte sig, tørnet han haardt mot skjoldet som dækket

helten fra isse til fot og vernet ham trygt imot spydkast.

Skjoldkanten snublet han i, saa han tumlet paa ryggen, og hjelmen

klirret i faldet med frygtelig skrald om høvdingens tinding.

Hektor, som merket det straks, løp til og stillet sig nær ham.

Spydsodden boret han dypt i hans bryst, og nær ved hans landsmænd

dræpte han ham, og hvor dypt de harmedes, kunde dog ingen

hjælpe sin ven; ti de bævet i gru for den herlige Hektor.

Foran sig hadde de nu og omkring sig de ytterste skibe,

de som laa forrest paa land, og troerne stormet imot dem.

Snart blev argeierne nødt til at fly fra de forreste snekker.

Fremme ved teltene stanset de dog og verget sig samlet

uten at spredes i leiren; ti skam og bævende rædsel

holdt dem tilbake. Ustanselig lød deres eggende tilrop.

Ivrigst var Nestor, akaiernes vern. Den graanede gubbe

tryglet hver eneste mand og mindet om slegt og forældre:

«Kjære, aa te jer nu alle som mænd, og føl dog i hjertet

blygsel for menneskers dom, og enhver maa dra sig til minde

hustru og barn, hvad han eier av gods, og de kjære forældre,

enten de hviler forlængst under muld eller end er i live.

Aa, jeg ber eder her ved disse som ei er tilstede:

Vend eder ikke til flugt, men staa som kraftige stridsmænd!»

Saa han talte, og kræfter og mod hos alle han vakte.

Pallas Atene fordrev fra heltenes øine den tætte

belgmørke taake, og straks blev det lyst baade foran og bak dem

baade ved skibenes rad og hist hvor kampene raste.

Hektor, den høimælte helt, og hans kampfæller øinet de alle,

enten de nu hadde stillet sig bak og ei kunde kjæmpe,

eller de stred i det blodige slag ved de hurtige snekker.

Ei vilde Aias, den modige helt, bli staaende længer

fjernt blandt de andre akaiiske mænd som ventet paa avstand.

Hen over skibene sprang han med vældige skridt, og i haanden

svinget han spæret det sterke, beslaat med vældige malmbaand.

To ganger elleve alen var det langt og bruktes i sjøkamp.

Likesom ofte en mand som forstaar at tumle med hester,

naar han blandt talrike dyr har valgt sig et ypperlig firspand,

jager dem frem mot en folkerik by fra sletten og sprænger

henad den alfare vei, mens mænd og kvinder i mængde

undrende ser paa hans færd; ti han hopper usvigelig sikkert

stadig fra hest til hest, mens de farer i flyvende firsprang,

saaledes sprang i vældige hop over talrike skibe

Aias fra dæk til dæk, og mot æteren runget hans stemme.

Rungende ropte han stadig og egget danaernes helter

fremad til tryggende vern for skibe og telter; men Hektor

dvælte ei heller i ro blandt troernes malmklædte skarer;

men som en brunrygget ørn over skarer av vingede fugler

styrter sig ned, naar de søker i flok sin føde ved elven,

traner og gjæs eller ogsaa en sværm langhalsede svaner,

saaledes styrtet i stormende løp den straalende Hektor

frem mot et mørksnablet skib, og Alfader førte ham bakfra

frem med sin vældige haand og egget hans følge av kjæmper.

Fremme ved skibene reistes paany en frygtelig stridslarm.

Nu da de møttes i strid, saa det ut, som kunde de aldrig

trættes og kræfterne lammes. Saa kjækt gik de alle til kampen.

Kjæmperne stred i frygt eller haab. Akaiernes helter

trodde de nu maatte dø og ei kunde flygte fra faren.

Troerne derimot haabet enhver i sit hjerte at tænde

fiendens snekker i brand og dræpe akaiernes stridsmænd.

Saaledes tænkte enhver, da de stevnet til kamp mot hverandre.

Hektor grep fat i den bakerste stavn av en skarpbygget seiler,

snekken den skjønne som bar over hav til det kneisende Troja

Protesilaos, men ei skulde føre ham atter til hjemmet.

Rundt om høvdingens skib gik akaier og troiske kjæmper

løs paa hverandre med flængende hugg. De stod ikke længer

fjernt og ventet paa hvinende spyd eller piler fra buen.

Heltene gik hverandre tillivs, og med selvsamme ildhu

kjæmpet de haardt med øksernes egg og med skarpslepne biler,

eller med vældige sverd og dobbelthvæssede lanser.

Talrike prægtige sverd med sortomviklede hefter

slængtes i støvet fra heltenes haand eller fra deres skuldre

midt under kampen, og blodstrømmer fløt paa jorden den sorte.

Hektor slap ikke sit tak i fartøiets kneisende bakstavn.

Stavnspidsen holdt han i haand og egget de troiske svende:

«Hit med en brand! Løft alle som én et gjaldende hærskrik!

Nu har Zevs forundt os en dag som lønner vor møie.

Nu skal vi ta deres snekker, som kom mot gudernes vilje,

og som har voldt os saa mangen en sorg, fordi vore gamle

gruet og stanset mig selv og holdt vore stridsmænd tilbake

hvergang jeg brændte av lyst til at kjæmpe ved skibenes bakstavn.

Dog, hvis dengang den tordnende Zevs har daaret vor tanke,

egger han selv vort kampmod idag og byder os stride.»

Saa han talte, og frem mot argeierne stormet de modig.

Længer holdt Aias ei stand; ti han trængtes av spyd og av piler.

Høvdingen trak sig tilbake et skridt, og paa styrmandens skammel

steg han fra fartøiets dæk og trodde hans dødsstund var kommet.

Oppe paa skammelen stod han og speidet omkring, og med lansen

jaget han troerne bort, naar de nærmet sig flaaten med brande.

Rungende ropte han stadig og egget akaiernes helter:

«Kjære danaiske helter, I krigsguders mandige svende!

Te jer som mænd, mine venner, og tænk paa det stormende kampmod!

Mener vi kanske at bak os vi har en hjælpende skare

eller en sterkere mur som kan verne vor fylking mot døden!

Nei, vi har ikke nær os en by med murfaste taarne

hvor vi i nød kunde finde en hjælp hos kraftige stridsmænd;

men paa en slette i troernes land, de malmklædte helters,

ligger vi nær ved det brusende hav og fjernt fra vort hjemland.

Frelse kan vindes ved armenes kraft, men ikke ved feighet.»

Saa han talte og vildt han svang sin hvæssede lanse.

Vaaget en troer sig frem mot akaiernes stavnhøie snekker,

lydende Hektors bud, med en blussende brand i sin høire,

sigtet den vældige Aias og støtte ham ned med sin lanse.

Fremme ved skibene dræpte han tolv i den blodige nærkamp.

NITTENDE SANG.

AKILLEVS OPGIR SIN VREDE.

Eos steg op i safranfarvet slør fra Okéanos’ vande

bringende lys til menneskers slegt og til evige guder.

Da kom Tetis til skibenes rad med gaven fra guden.

Liggende utstrakt i hulkende graat over vennen Patroklos

fandt hun sin elskede søn, og trofaste venner i mængde

jamret omkring ham. Da traadte hun frem, den høie gudinde.

Trøstende grep hun og trykket hans haand, tok ordet og mælte:

«Elskede søn, saa saart som det er, faar vi nu la ham ligge,

denne din ven; ti han fandt jo sin død efter gudernes vilje.

Ta nu imot fra Hefaistos som skjænk en ypperlig rustning,

vaaben saa skjønne som end ingen mand har baaret om skuldre.»

Saaledes talte gudinden og la den herlige rustning

foran Akillevs; da klirret det høit i de pragtfulde vaaben.

Hver myrmidoner blev grepet av skræk. At se paa dem vaaget

end ikke én. Bort vek de i gru; men da helten Akillevs

selv fik se dem, vokste end mer hans harm, og hans øine

lyste saa vildt under rynkede bryn som flammende lynild.

Henrykt holdt han i haand de herlige gaver fra guden.

Men da hans hjerte var mæt av at se paa det straalende kunstverk,

rettet han straks til den elskede mor sin vingede tale:

«Mor, slik rustning som guden mig gav, maa visselig være

skapt av udødelig haand, ei virket av dødelig mester.

Nu vil jeg straks ta den paa. Dog frygter jeg saare at fluer,

mens jeg er borte, skal sætte sig ned paa den tapre Patroklos

svermende om i hans saar, som malmen har flænget, og avle

utal av myldrende kryp, som nu da hans livslys er sluknet,

snart vil skjæmme hans lik, saa hans krop blir et raatnende aatsel.»

Straks fik han svar av gudinden, den sølverfotede Tetis:

«Elskede søn, la frygten for slikt ei trykke dit hjerte.

Selv skal jeg prøve at skjerme ham trygt og jage de frække

fluer som kaster sig grisk over mænd som er faldne paa valen.

Blir han end liggende her til det rullende aar er til ende,

skal dog hans hud være uskadt, ja skjønnere kanske at skue.

Stevn nu akaiernes helter til tings og meld at du agter

helt at opgi din vrede mot mændenes drot Agamemnon.

Rust dig saa straks til kamp med alt hvad du eier av styrke.»

Saa hun talte og gjød ham i barm den mandigste kjækhet.

Derefter dryppet hun ind i Patroklos’ næse den røde

nektar og himmelsk saft, saa hans hud kunde holde sig uskadt.

Henover strand, langs bølgende hav, gik helten Akillevs

fremad med rungende rop og egget akaiernes helter.

Ogsaa de mænd som tilforn hadde holdt sig ved skibenes række,

hver en styrmand som fandtes ombord og som ellers paa skibet

stod ved sit ror, og hver eneste kok som sørget for kosten,

dennegang gik ogsaa disse til tings; ti helten Akillevs

viste sig, han som de savnet forlængst i de grufulde kampe.

Hinkende langsomt avsted kom to av de tapreste helter,

Tydevs’ modige søn og den herlige kriger Odyssevs,

støttet til lansen som stav; ti saarene pinte dem endnu.

Da de kom frem, gik de hen og satte sig forrest paa tinget.

Sidst i rækken av alle kom mændenes drot Agamemnon,

sinket av saaret; ti Kóon en søn av den gjæve Antenor,

rammet ham nys i det vældige slag med den malmhvasse lanse.

Men da nu alle akaier tilsidst var samlet paa tinge,

reiste Akillevs, den fotrappe helt, sig blandt dem og mælte:

«Atrevs’ søn, det hadde forvisst været bedst for os begge,

baade for dig og for mig, om dette var hændt, da vi nylig

yppet i sjælesyk harm den usalige strid om en kvinde.

Hadde dog Artemis dræpt med sin pil hin mø ved min flaate,

dengang jeg herjet Lyrnessos og tok hende med mig som bytte,

da hadde ikke min vrede forvoldt at saa mange akaier

rammet av fienders kraftige arm, maatte bite i græsset,

Hektor og alle hans troer til held; men akaiernes sønner

tror jeg nok længe vil mindes med gru vor hidsige trætte.

Dog, la os glemme hvad fordum er hændt, hvor tungt det end falder,

nødt som vi er til at kue i barm den flammende vrede.

Jeg i det mindste lar fare min harm; ti det sømmer sig ikke

altid at nages av vrede. Velan da, skynd dig at egge

alle akaiernes haarfagre mænd til atter at kjæmpe,

forat jeg endnu engang kan møtes med troer og friste

om de vil holde ved skibene rast. Jeg tænker at mange

glade vil bøie til hvile sit knæ, hvis de magter at frelse

livet ved flugt fra det blodige slag for min vældige lanse.»

Saa han talte. Da frydet sig høit akaiernes helter

over at Pelevs’ modige søn hadde opgit sin vrede.

Nu tok ogsaa den mægtige drot Agamemnon til orde

hist fra den plads hvor han sat, og han reiste sig ikke iblandt dem:

«Venner, danaiske helter, I krigsgudens modige svende.

Lytte til staaende taler er sømmelig færd, men en uskik

stadig at bryte ham av. Da gaar det i staa for den bedste.

Hvorledes skal man i larmende kreds av mænd kunne høre?

Hvorledes tale? Selv høimælt mand kommer neppe til orde.

Nu vil jeg tale til Pelevs’ søn, og I andre akaier,

lyt nu enhver især, og læg jer min tale paa sinde.

Tidt har akaiernes mænd bragt dette paa bane og bittert

lastet min færd; men det er ikke mig som her bærer skylden.

Skjæbnen har skylden og Zevs og Erinys, som vandrer i mørket.

Disse har lagt mig i sind hin rasende daarskap paa tinge

dengang jeg ranet med vold Akillevs’ hædrende kampløn.

Dog, hvad skulde jeg gjøre? Den mægtige daarskaps gudinde

evner jo alt, hint Alfaders barn som daarer os alle,

grum som hun er. Hun vandrer paa dunbløte føtter og skrider

aldrig paa jorden, men gaar paa mændenes hoder og skader

menneskers æt, og av to faar hun lokket den ene i snaren.

Ja, selv Alfader Zevs forblindet hun, han som i vælde

kaldes den største blandt guder og mænd, selv han lot sig engang

daare, og det av en kvinde, av Hera, som lumskelig sveg ham,

just da Alkmene, den deilige mø, i det murkranste Teben

selvsamme dag skulde føde sin søn, den sterke Herakles.»

Pralende talte han saa i de evige guders forsamling:

«Hør nu, samtlige guder, mit ord og alle gudinder,

forat jeg nu kan faa sagt hvad mit hjerte har lyst til at melde.

Endnu idag skal den smerteforvoldende fødselsgudinde

bringe for lyset en helt, som blandt grandefolk viden skal herske,

ætling av høibaaren høvdingeslegt som av blod er min egen.»

Listelig talte hun da den mørkøide værdige Hera:

«Aa, du vil ha os for nar. Hvad du melder os, gjør du visst ikke.

Sverg, om du tør, den dyreste ed, olympiske hersker,

at han tilvisse skal raade som drot over grander tilhobe,

han som en kvinde idag skal føde til verden, den sterke

ætling av høibaaren høvdingeslegt, som av blod er din egen.»

Saa hun talte, og Zevs, som ingenting skjønte av listen,

svor den dyreste ed, men da blev han skammelig narret.

Hera fôr bort og svang sig avsted fra det høie Olympen.

Snart var hun kommet til Argos, akaiernes land, hvor hun kjendte

Persevsætlingen Stenelos’ viv, den mægtige dronning.

Under sit hjerte bar denne en søn paa den syvende maaned.

Ham lot hun komme til verden, før ventelig var; men Alkmenes

veer blev stanset, og Hera holdt fødselsgudinderne borte.

Selv var hun den som talte til Zevs og bragte ham budet:

«Alfader Zevs med det blinkende lyn, jeg har noget at si dig.

Nu er han født, hin høibaarne helt som skal herske i Argos,

Persevsætlingen Stenelos’ søn, den bolde Evrystevs,

ætling av dig. Han passer jo godt som argeiernes hersker.»

Saa hun talte; men skjærende harm stak guden i hjertet.

Grep han da straks hin daarskapens mø ved det lokkede hode,

vred i sit hjerte, og svor med de dyreste eder at aldrig

skulde den falske gudinde, som listelig blinder os alle,

hjem til Olympen og stjernernes hvælv faa vende tilbake.

Saa han talte, og ned fra den lysomkransede himmel

hvirvlet han hende med haand, og hun dalte paa menneskers marker.

Altid paa hende han tænkte med suk, naar han saa at hans kjære

søn maatte døie saa mangen en dyst som træl hos Evrystevs.

Saaledes ogsaa med mig. Naar den hjelmbuskvaiende Hektor

fældte for fote argeiernes mænd ved skibenes bakstavn,

kunde jeg aldrig faa glemt hvad jeg først hadde syndet i daarskap.

Dog, da jeg tankeløs feilet, og Zevs har slaat mig med blindhet,

vil jeg nu gjøre det godt og bøte med gaver i utal.

Vel da, reis dig til kamp og egg vore øvrige stridsmænd.

Selv er jeg rede til straks at bringe dig alt, hvad Odyssevs

lovet igaar i dit telt, da han kom for at gjeste din bolig.

Vil du, saa vent, hvor ivrig du end monne længes til kampen.

Svendene henter da hit fra mit skib de lovede gaver,

saa du kan se, at jeg agter at gi hvad dit hjerte begjærer.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Atrevs’ herlige søn, stormægtige drot Agamemnon.

Om du vil skjænke mig straks, som sømmelig er, dine gaver,

eller beholde dem, staar til dig selv; men nu faar vi alle

tænke paa kamp. Det sømmer sig ei at nøle og spilde

tiden med snak; ti stort er det verk som endnu er ugjort.

Kom, saa man atter faar se Akillevs i forreste række

fældende troernes fylkede mænd med malmhvæsset lanse.

Tænk ogsaa I, hver eneste mand, paa kamp med en uven.»

Nu tok Odyssevs, den raadsnare helt, til orde og mælte:

«Vent dog, Akillevs! Hvor kjæk du end er, du gudernes like,

driv ei akaierne sultne til kamp mot troernes stridsmænd

hist under Ilions mur; ti ei vil det larmende stridsgny

ende saa snart, naar først de fylkede rækker av helter

møtes paa val, og en guddom er med og hidser dem begge.

Nei, la heller akaiernes mænd ved de hurtige snekker

nyte sin mat og sin vin. Det styrker ens mod og ens kræfter.

Ei kan en mand den utslagne dag, til solskiven daler,

staa i en kamp mot fienders flok paa fastende hjerte.

Selv om han higer av hele sin sjæl efter blodige kampe,

tynges umerkelig lem efter lem, og endelig kommer

tørsten og sulten, og skrider han frem, vil knærne svigte.

Men naar en mand har faat rikelig mat og har drukket sig utørst,

kjæmper han dagen til ende mot hidsige fienders skarer.

Hjertet er modig i barmen, og lemmerne blir ikke trætte,

førend tilsidst den samlede hær gaar tilbake fra kampen.

Vel da, la folkene hver gaa til sit og byd dem at gjøre

maaltidet rede, og mændenes drot Agamemnon skal hente

gaverne hit til det samlede ting, forat alle akaier

straks kan faa skatten at se, og du selv kan fryde dit hjerte.

Derefter skal han staa frem blandt argeiernes helter og sverge

dyrt, at han aldrig har favnet hin mø eller delt hendes leie,

som det, o drot, er skik, hvor kvinder med mænd er til huse.

Da skal du slaa dig til taals og mildne dit hjerte i brystet.

Saa skal han hædre dig hist i sit telt med et rikelig maaltid,

forat der intet skal mangle i det, som du rettelig kræver.

Herefter vil du nok, Atrevs’ søn, naar det gjælder en anden,

bedre gi agt paa hans ret. Det er slet ingen skam for en konge

atter at sone sin skyld mot en mand som han først har fornærmet.»

Derpaa tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Søn av Laertes, jeg føler mig glad ved at høre din tale;

ti du har truffet det rette i alt hvad du drøfter og nævner.

Ja, jeg vil sverge; saa byder mit sind, og mensvoren usling

vorder jeg ei, naar jeg nævner en gud. Men Akillevs faar vente

endnu en stund, hvor meget han end monne længes til kampen.

Vent da ogsaa I andre i flok, til gaverne kommer

hit fra mit telt, og vi snart faar sluttet vor hellige edspakt.

Nu skal du selv faa et hverv, som jer ber dig at skjøtte med omhu:

Vælg de kjækkeste svende blandt alle akaier og hent mig

hit fra mit herlige skib de gaver vi lovet at skjænke

helten Akillevs igaar, og bring kvinderne med jer tilbake.

Men fra akaiernes vidtstrakte leir skal Taltybios hastig

hente et vildsvin hit som offer til Zevs og til solen.»

Derefter mælte paany den fotrappe høvding Akillevs:

«Atrevs’ herlige søn, stormægtige drot Agamemnon.

Heller end nu maa I siden engang kunne sysle med dette,

naar der med tiden blir undt os en frist til at hvile fra kampen,

og naar den brændende harm ei raser saa vildt i min bringe.

Flænget av spydene ligger de nu, de stridsmænd som Hektor,

Priamos’ søn, har dræpt, da Zevs hadde skjænket ham seier.

I tør allikevel gi os det raad at gaa til vort maaltid.

Sandelig, jeg skulde raade akaiernes mænd til at kjæmpe

straks, uten drikke og mat, og først naar solen er dalet,

lage et rikelig maaltid til kvelds, naar skammen er hevnet.

Før skal ialfald intet faa gaa mig selv gjennem svelget,

ikke en mundfuld og ikke en slurk, naar vennen er falden,

han som er flænget av skjærende malm og ligger i teltet

vendt med sit aasyn mot døren, mens vennerne jamrer omkring ham.

Derfor bryr jeg mig ikke en døit om det, som I nævner,

bare om manddrap og blod og mændenes stønnende dødskval.»

Derpaa tok atter Odyssevs, den raadsnare høvding til orde:

«Pelevs’ søn, Akillevs, du ypperste helt blandt akaier.

Sterkere er du end jeg, og min overmand er du med lansen.

Dog, i omtenksomhet tør jeg vel trygt kunne gaa for din mester,

da jeg er ældre av aar og har sanket mig rikere kundskap.

Slaa dig da nu til taals i dit sind ved at høre min tale.

Mennesker mættes i korteste frist av det larmende kampgny.

Kobberet fælder jo kjæmper som straa til jorden; men hastig

ender dog høstningens tid, naar Zevs lar vegtskaalen synke,

han som raader for slagenes gang blandt menneskers slegter.

Ei ved at sulte sin buk bør akaierne sørgende hædre

helten som faldt; ti hver eneste dag blir talrike stridsmænd

fældet paa rad. Naar skulde vi da faa lindring i nøden?

Nei, vi maa gjøre os haarde i sind, og den som er falden,

ham bør vi jorde med graat, men ende med dagen vor klage.

Men hver mand som har bjerget sit liv i de grufulde kampe,

han maa faa tænke paa drikke og mat, saa vi alle desbedre

maa kunne kjæmpe mot fiendens mænd i ustanselig feide,

skjermet om krop med den hærdede malm. Nu maa ikke nogen

vente paa anden besked og holde sig borte fra kampen.

Nu har han faat sin besked, og slemt vil det bli, hvis han nøler

her ved argeiernes snekker. Nei, la os i sluttede rækker

reise den skarpeste strid mot de hestetumlende troer.»

Saa han talte og valgte sig ut den herlige Nestors

sønner og Meges, Fylevs’ søn, Melanippos og Toas.

Helten Meriones tok han og Kreons søn Lykomedes.

Ilsomt gik de avsted til Atrevs’ søn Agamemnons

leirtelt, og neppe var ordene talt, før verket var fuldbragt.

Efter hans tilsagn bar de fra telt syv treføtter blanke,

skinnende malmkjeler, tyve i tal, tolv fotrappe hester.

Derefter førte de ut syv ungmøer, øvet i herlig

kvindelig dont. Som den ottende kom den skjønne Briséis.

Ti talenter i guld la Odyssevs paa vegten og hastet

foran de andre akaier som fulgte med hver sine gaver.

Midt paa tingpladsen la de alt. Da stod Agamemnon

frem, og Taltybios, gubben saa gjæv med røst som en guddom,

traadte ved siden av drotten og ledet med haanden et vildsvin.

Derpaa, da Atrevs’ søn hadde trukket sin jagtkniv, som altid

hang ved hans lænd ved siden av slagsverdets mægtige skede,

snittet han børster av svinet og løftet mot Zevs sine hænder

fromt til en bøn; men imens sat alle de andre akaier

stille og tyst, som sømmelig er, og lyttet til kongen.

Bedende talte han saa, med blikket mot himmelens hvælving:

«Zevs være først mit vidne, blandt guderne høiest og mægtigst;

dernæst jorden og solen og hevnens gudinder som straffer

dypt under jord hver dødelig mand som har svoret en mened.

Disse skal vidne for mig, at jeg aldrig har rørt ved Briséis,

ei for at hvile hos hende i lyst eller for noget andet;

men at hun altid har dvælt i mit telt uskyldig og urørt.

Sverger jeg falsk, gid guderne da maatte pine mig svarlig,

slik som de piner enhver som har syndet mot dem ved en mened.»

Saa han talte og støtte sin kniv i vildsvinets strupe.

Gubben Taltybios slængte det saa til føde for fisker

ut i havdypets bundløse svelg. Da traadte Akillevs

frem i argeiernes krigerske kreds og talte iblandt dem:

«Alfader Zevs, os mennesker slaar du med brødefuld blindhet.

Ellers forvisst hadde Atrevs’ søn ei vakt i mit hjerte

vreden som fyldte min inderste sjæl, og ei i ustyrlig

overmod røvet mig kvinden med vold; men ventelig var det

Zevs som har villet at Argos’ mænd skulde falde i mængde.

Gaa nu enhver til sit maaltid, saa stevner vi siden til kampen.»

Saa han talte og hævet i hast akaiernes møte.

Mændene skiltes og ilte enhver til sit skib; men med iver

syslet imens myrmidonernes mænd med de herlige gaver.

Skyndsomt bar de dem hen til den gjæve Akillevs’ langskib,

la dem ned i hans telt og lot kvinderne komme til sæte.

Svendene førte imens de fotrappe hester til flokken.

Men da Briséis, skjøn som den guldfagre elskovsgudinde,

saa for sit øie Patroklos, som skjærende malm hadde flænget,

kastet hun sig i hulkende graat over helten og kradset

vildt med negler sin barm og sin hals og det deilige aasyn.

Klagende mælte den yndige mø, gudindernes like:

«Kjære Patroklos, som var mig en dyrebar ven i min vaande.

Aa, da vi skiltes i teltet fornys, var du endnu i live.

Nu ved min hjemkomst fandt jeg dig død, du høvding for helter.

Saaledes rammer mig sorg efter sorg i endeløst følge.

Helten til hvem min far og min mor hadde git mig som hustru,

saa jeg bli flænget av malmhvasse spyd, da han verget vor hjemby.

Alle de elskede brødre, de tre som var født av den samme

mor som jeg selv, maatte dø, da dagen, den tunge, var kommet.

Dog, du kunde ei taale min graat, da den raske Akillevs

vred hadde fældet min husbond, den høibaarne Mynes, og styrtet

byen i grus; men du lovet mig tidt at føre mig siden

hjem paa dit skib som Akillevs’ brud til Ftia og feire

hist blandt myrmidonernes mænd vort festlige bryllup.

Nu er du død, du milde, og aldrig kan tørres min taare.»

Hulkende talte hun saa, og kvinderne syntes at jamre

over Patroklos’ lod, men sukket i løn for sin egen.

Flokket sig da om Akillevs akaiernes fyrster, og ivrig

bad de ham gaa til sit maaltid; men høvdingen vægret sig sorgfuld.

«Aa, mine elskede venner! saasandt I vil føie mit ønske,

bed mig da ei, siden kummerfuld sorg har rammet mit hjerte,

nu om at kvæge mit sind og mættes med mat og med drikke.

Nei, jeg vil holde det ut og vente til solen er dalet.»

Saa han talte og skilte sig av med de øvrige konger.

Begge Atreider fik bli og helten Odyssevs og Nestor.

Ogsaa Idomenevs blev og Foiniks den aldrende vognhelt.

Ivrig de trøstet den sorgfulde helt; men han lot sig ei trøste,

førend han selv kunde styrte sig ind i det blodige kampsvelg.

Tidt kom han vennen i hu, og sukkende tok han til orde:

«Mangen en gang, usalige ven, min kjæreste staldbror,

har ogsaa du i mit telt sat for mig det lækreste maaltid

ivrig og rask, naar akaiernes mænd hadde hast med at storme

ut til den graatsvangre kamp mot de hestetumlende troer.

Nu maa du ligge med gapende saar. Nei, ikke en draape,

ikke en mundfuld av det som jeg har, skal kvæge mit hjerte,

nu da jeg savner dig saart. Ei led jeg en grummere smerte,

selv om jeg maatte faa spurt at min far var kommet av dage,

gubben som nu i Ftia, vort hjem, tilvisse med taarer

savner sin herlige søn som her i de fremmede lande

kjæmper mot troer for Hélenas skyld, hin skamløse kvinde,

eller min elskede søn Neoptolemos, skjøn som en guddom,

han som paa Skyros blir fostret, saafremt han da end er i live.

Like til nu har jeg haabet saa trygt i mit hjerte at døden

blot skulde times mig selv saa langt fra det hestrike Argos,

her i troernes land; men at du skulde vende tilbake

hjem til Ftia og snart paa mit hurtige tjærede langskib

hente fra Skyros min søn og vise ham alt hvad jeg eier,

træller og terner og kostelig gods og de høireiste haller;

ti jeg maa tro, at Pelevs, min far, er sluknet for altid

eller maa friste et kummerlig liv i tærende tungsind,

plaget av alderens tryk og av angst, naar han evig og altid

venter det ulykkesbudskap om mig, at nu er jeg falden.»

Hulkende talte han saa. Da sukket hver høvding og tænkte

sorgfuld paa alt hvad han hadde forlatt i de hjemlige haller.

Kronos’ søn blev grepet av ynk, da han saa deres jammer.

Talte han da med vingede ord til Pallas Atene:

«Elskede datter, du glemmer jo rent hin herlige høvding.

Ligger Akillevs’ lod dig slet ikke længer paa hjerte?

Se, han sitter jo hist ved skibenes høireiste bakstavn,

jamrende over sin elskede ven. Forlængst er de andre

gaat til sit maaltid; men helten vil ei ha mat eller drikke.

Gaa nu avsted med ambrosia søt og kvægende nektar.

Dryp dem i høvdingens bryst, saa han intet skal merke til sulten.»

Saa han talte og egget endmer den higende Pallas.

Likesaa snar som en skrikende ørn paa utspilte vinger

fôr hun fra himmelen ned gjennem æteren, mens gjennem leiren

alle akaierne rustet sig raskt. Da dryppet hun lønlig

ind i Akillevs’ bryst ambrosia deilig og nektar,

saa ikke nagende sult skulde bringe hans knær til at vakle.

Selv fôr hun hjem til sin vældige far i den velbygde høisal,

medens akaierne stimlet i flok fra de hurtige snekker.

Likesom naar den yrende sverm av isnende snefnug

farer fra Zevs i en storm som den skyfødte Boreas sender,

saaledes myldret i endeløst tog fra de stavnhøie snekker

talløse hjelmer i straalende glans og buklede skjolde,

brynjernes hvælvede plater av malm og asketræs lanser.

Lysglansen steg mot himmelens hvælv, og smilende blinket

jorden av kobberets lyn mens larmen av krigernes føtter

lød som en torden. Da rustet Akillevs sig blandt sine stridsmænd.

Tænderne skar han i vildeste harm, og høvdingens øine

lyste med glans av luende ild, mens ulidelig smerte

trængte sig ind i hans sjæl. I hat mot troerne akslet

helten Hefaistos’ skjænk, som guden med kunst hadde hamret.

Nede om læggene spændte han først de skjermende skinner,

skjønne, med spænder av sølv som fæstet dem godt om hans ankler.

Derefter tok han sin brynje og spændte den fast om sin bringe.

Men over skuldrene hængte han først sit slagsverd av kobber,

prydet med nagler av pureste sølv, og derpaa det sterke,

mægtige skjold som skinnet saa blankt som den lysende maane.

Likesom skjæret av gjæternes baal fra den ensomme sæter

lysende vide fra høieste fjeld blir synlig for sjømænd

ute tilhavs, naar de kjæmper imot, men drives av stormen

over den fiskevrimlende sjø, fjernt fra sine kjære,

saaledes steg fra Akillevs’ skjold, det straalende skjønne,

glansen mot himmelens hvælv. Saa grep han og trykket om tinding

hjelmen, den tunge, med firdobbelt skjerm. Med glans som en stjerne

blinket den klart med en vaiende busk av flagrende guldhaar.

Dem lot Hefaistos som tætteste busk fra hjelmkammen vaie.

Derefter prøvde Akillevs, den høibaarne helt, om hans rustning

sluttet sig smidig om krop, saa lemmerne let kunde røres.

Brynjen var let og løftet den mægtige drot som paa vinger.

Frem av hylsteret trak han tilsidst den mægtige lanse,

vældig og tung, en arv fra hans far. De andre akaier

magtet den ikke. Alene han selv kunde svinge med lethet

lansen med skaftet av ask fra Pelions tinde, som Keiron

selv hadde skjænket hans far til bane for talrike helter.

Alkimos, høvdingens svend, og Avtomedon spændte nu ivrig

hestene for og bandt dem i aak med de skinnende remmer,

gav dem saa bidslet i mund og fæstet de smidige tøiler

stramt til den fast sammenføiede karm. Den skinnende svepe

grep Avtomedon selv i sin haand og hoppet paa vognen.

Bakefter ham steg Akillevs tilvogns i panser og plate,

straalende skjøn i rustningens pragt som den lysende solgud.

Frygtelig runget hans røst, da han skrek til Pelevs’ hester:

«Ksantos og Balios, navngjetne føl av den rappe Podarge,

husk nu dennegang bedre end sidst at frelse jer styrer

hjem til danaernes leir, naar vi mættes omsider av kampen.

La mig nu ei som Patroklos bli liggende livløs paa valen.»

Svarte ham da under aaket den vælige fotrappe ganger

Ksantos og bøide sit hode, saa manen i hele sin længde

bølget fra trækputen frem under aak og naadde til jorden.

Hingsten fik menneskerøst av gudinden, den armhvite Hera:

«Ja, vi skal frelse dig ogsaa idag, du sterke Akillevs.

Dog, din dødsdag er nær, og ei er det os som har skylden.

Guden, den mægtige, volder dit fald og den vældige skjæbne.

Selv har vi ikke ved træghet i løp eller nølende slaphet

voldt at troerne rev fra Patroklos’ skuldre hans rustning.

Nei, men den vældige gud, hin søn av den haarfagre Leto,

vog ham i kjæmpernes forreste rad og gav seiren til Hektor.

Gjælder det, kunde vi løpe omkap med Zefyros’ byger,

han som man sier er rappest av alt; men dig er beskaaret

snart at falde i drabelig kamp mot en helt og en guddom.»

Dette fik stridshesten sagt, før Erinyer røvet den mælet.

Sukket da tungt den fotrappe helt Akillevs og svarte:

«Ksantos, hvi spaar du min snarlige død? Det har du ei nødig.

Visselig vet jeg det selv, at undergang her skal mig times

fjernt fra min elskede far og min mor; men dog vil jeg aldrig

unde mig ro, før troernes mænd er mætte av kampen.»

Løftende hærskriket jog han sit spand mot de forreste rækker.

TYVENDE SANG.

GUDERNES KAMP.

Saaledes rustet akaiernes mænd ved de stavnkrumme snekker

hæren om dig, du kampgriske søn av den høibaarne Pelevs.

Troerne stod paa en haug paa den motsatte side av sletten.

Zevs bød Temis at stevne til tings de evige guder

høit fra den kløftede ryg av Olymp. Straks hastet hun ilsomt

om overalt og bød dem at gaa til Alfaders høisal.

Ingen av elvenes guder undtagen Okeanos svigtet,

ingen blandt nymfernes skare, som bor i de deilige lunde

eller i elvenes strømmende væld og paa græsrike enge.

Men da de kom til borgen, hvor Zevs, skysamleren, tronte,

tok de i svalgangen plads, i den straalende gaard som Hefaistos

selv med mesterlig kløkt for Zevs, sin far, hadde bygget.

Saaledes sat de i møte hos Zevs. Ei heller Poseidon

trodset gudinden, men kom fra sit hav og satte sig værdig

midt i den samlede kreds og spurte hvad Zevs hadde fore:

«Lynsvinger, hvi har du atter latt guderne stevne til møte?

Grubler du over en plan, som gjælder akaier og troer?

ti mellem hærene raser jo nu den heteste nærkamp.»

Straks tok den vældige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Jordryster, ja, du har fattet min lønlige plan og har gjettet,

hvorfor jeg stevnet jer hit. Deres undergang rører mit hjerte.

Selv vil jeg vente og sitte i ro paa det høie Olympens

takkede tinde og fryde min sjæl ved synet. I andre

kan nu faa gaa og skynde jer bort til akaier og troer.

Hjælp saa begge de kjæmpende folk, som det huer hver enkelt.

Dersom Akillevs alene skal kjæmpe mot troernes stridsmænd,

holder de ikke et øieblik stand mot den raske Peleide.

Bare de saa ham, skalv de tilforn og flygtet i rædsel.

Nu, da han vredes saa vildt i sin sjæl for sin ven som er fældet,

styrter han, frygter jeg, muren i grus, før timen er kommet.»

Kronos’ søn hadde talt og vakte det vildeste kampgny.

Guderne skiltes med tvedragt i sind og ilte til striden.

Hen til skibenes rad fôr Hera og Pallas Atene,

fulgt av den jordomslyngende gud Poseidon og Hermes,

hjælperen mild, hin mester i kløkt og sindrike planer.

Sammen med dem gik Hefaistos og brystet sig stolt av sin styrke.

Humpende skred han avsted paa de skindmagre vaklende lægger.

Men til troerne hastet den hjelmbuskvaiende Ares,

Foibos med bølgende lokker og Artemis, stolt av sin bue.

Leto og Ksantos gik med og den smilende elskovsgudinde.

Medens nu guderne endnu var fjernt fra mændenes rækker,

haabet akaierne trygt paa seierens ry; ti Akillevs

viste sig, han som de savnet forlængst i de grufulde kampe.

Troernes lemmer blev lammet av skjælvende rædsel; ti alle

gruet i dødsfrygt, nu da de saa den raske Akillevs

lyse i rustningens glans, saa sterk som den mordlystne Ares.

Men da olympiske guder fôr ind i mændenes vrimmel,

reiste sig Eris, den eggende mø, med magt, og Atene

stillet sig snart med gjaldende rop ved graven om muren,

snart tok hun plads paa den brusende strand med rungende hærskrik.

Hist stod Ares, saa mørk som en sortnende byge og brølte,

eggende troernes mænd, snart oppe fra murenes tinder,

snart paa Kallikolóne i løp langs Simois’ bredder.

Saaledes egget de himmelske selv de fylkede hære

sammen til kamp, og en frygtelig strid brøt ut mellem begge.

Guders og menneskers far lot ovenfra brakende torden

rulle med skræmmende skrald, og nedenfor rystet Poseidon

jorden fra ende til anden og fjeldenes høieste tinder.

Ida med alle de rislende væld blev rystet fra foten

like til tops og troernes by og akaiernes snekker.

Hades, skyggernes drot, fôr sammen i dypet og styrtet

op fra sin stol med et skrik; ti han skalv i gru for at jorden

straks ved Poseidons vældige støt skulde revne foroven,

saa baade dødelig mand og udødelig gud kunde skue

hallen den grufulde, kvalme, som fylder selv guder med rædsel.

Slik var larmen av gudernes strid, da de møttes paa valen;

ti mot Poseidon, den vældige drot, gik Foibos Apollon

frem med de vingede piler og traadte ham kjækt under øine.

Mot Enyálios gik gudinden den blaaøide Pallas.

Frem mot Hera til kamp gik gudinden med snurrende guldten,

jagtmøen Artemis, stolt av sin pil, fjerntrammerens søster.

Hermes, den signede hjælper i nød, gik frem imot Leto.

Flodguden hist fra den hvirvlende elv gik løs paa Hefaistos.

Guderne kalder ham Ksantos; hans navn blandt mænd er Skamandros.

Saaledes stevnet nu guder mot guder til kamp; men Akillevs

stundet med vildest begjær mot at møtes i stimlen med Hektor,

Priamos’ søn; ti hele hans hu stod nu til at mætte

snart med sin fiendes blod den utrættelig kjæmpende Ares.

Dog, hin stridsvækker Foibos fik egget den gjæve Aineias

frem imot Pelevs’ søn, og mod gav han helten i brystet.

Skuffende lignet han Priamos’ søn Lykaon av stemme.

Lignende ham tok Alfaders søn Apollon til orde:

«Si mig, Aineias, du troernes drot, har du glemt dine trusler,

naar du ved vinen saa tidt har lovet de troiske fyrster

mandig at møte med lansen i kamp Peleiden Akillevs?»

Straks tok den høibaarne helt Aineias til orde og svarte:

«Priamos’ søn, hvi byr du mig nu motvillig at møte

Pelevs’ søn med det selvsikre mod i en vaagelig tvekamp?

Førstegang møter jeg ikke idag den raske Akillevs,

hvis jeg staar frem. Nei, engang tilforn har han skræmt mig med lansen

bort ifra Ida, da høvdingen kom for at ta vore okser,

herjende Pedasos grumt og Lyrnessos. Dog, da blev jeg reddet

naadig av Zevs, som skjænket mig kraft og lynrappe føtter.

Ellers forvisst var jeg dræpt av Akillevs’ haand og Atenes.

Foran ham gik hun og skjænket ham lysende seier og bød ham

freidig at fælde med malmhvæsset spyd leleger og troer.

Derfor er ingen istand til at møte Akillevs i kampen,

saasom jo altid en gud staar ham nær og frir ham fra døden.

Staar han alene, saa gaar dog hans spyd mot maalet og stanser

ei før det gaar gjennem fiendens krop. Men dersom en guddom

veiet os kaarene likt i en kamp, da skulde tilvisse

seiren ei falde ham let, om hans krop var hamret av kobber.»

Atter tok Alfaders søn, den sterke Apollon, til orde:

«Høibaarne helt, saa bed ogsaa du til de evige guder.

Ogsaa om dig blir det sagt, at Alfaders barn Afrodite

bar dig til verden, mens han har til mor en ringere guddom.

Din er en datter av Zevs; den anden er havgudens datter.

Bær nu imot ham den hærdede malm og la ham for alting

ikke faa skræmt dig med haanende ord og brautende trusler.»

Saa han talte og fyldte med mod hin folkenes hyrde.

Frem blandt de forreste kjæmper han skred i det skinnende kobber.

Dog, at Ankises’ søn i vrimlen gik frem mot Akillevs

kunde jo ikke bli skjult for gudinden, den armhvite Hera.

Guderne samlet hun om sig i kreds og talte iblandt dem:

«Nu maa I begge gi agt, Poseidon og Pallas Atene,

bruk eders tanker og drøft i jert sind hvad her er at gjøre.

Hist gik den gjæve Aineias, hvem Foibos Apollon har egget,

rustet i funklende malm for at møte Akillevs i kampen.

Vel, la os her hvor vi staar, faa jaget ham hastig tilbake,

eller la ogsaa av os en enkelt gaa hen for at hjælpe

Pelevs’ søn og øke hans kraft, og la ham ei savne

mod i sin sjæl, saa med visshet han vet at de mægtige guder

elsker ham selv, mens et vindpust er nok til at jage de andre,

de som til stadighet verger de troiske stridsmænd i kampen.

Hver og en steg vi ned fra Olymp for at møte og lette

denne hans strid, saa her iblandt troerne intet skal times

helten idag. Saa faar det da times ham siden hvad skjæbnen

spandt i hans livstraad i fødselens stund, da hans mor gav ham livet.

Hvis en guddommelig røst ei varsler Akillevs om dette,

ræddes han vel, naar i kampen en gud gaar truende mot ham.

Vanskelig kan jo en mand se guderne selv under øine.»

Derefter tok Poseidon, den vældige jordryster, ordet:

«Hera, du maa ikke gaa fra sans og samling av harme.

Slikt er usømmelig. Egge til strid de øvrige guder

vilde jeg nødig at vi, som i vælde er størst, skulde gjøre.

Nei la os heller gaa bort fra den alfare vei til den høie

varde og sætte os der. For kampen skal mændene sørge.

Men dersom Ares gaar frem til strid eller Foibos Apollon,

eller de stanser Akillevs med magt og forbyr ham at kjæmpe,

da vil ogsaa for os en larmende strid mot de andre

straks bryte løs, og jeg tror at de snart, naar kampen er avgjort,

skynder sig hjem til det høie Olymp til de evige guder,

kuet av os med hændernes kraft og nødt til at rømme.»

Saaledes talte hin gud med de blaasorte lokker og vandret

foran dem hen til den mægtige vold som Pallas Atene

sammen med troerne reiste til vern for den gjæve Herakles,

forat han der kunde bjerge sig trygt for det rasende udyr,

hvergang det jaget ham glupsk fra strandbredden henover sletten.

Der gik havguden selv og de øvrige guder til sæte,

dækket om skuldre med slør av ugjennemtrængelig taake,

medens de andre tok plads paa skrænten av Kallikolóne,

ordnet om dig, Apollon, og stadødelæggeren Ares.

Saaledes sat de i kreds paa hver sin side og grublet

begge paa raad, men kviet sig dog for at gaa til den haarde

kamp som Alfader ønsket at se fra sit svimlende sæte.

Sletten blev fyldt overalt av stridsmænd og hester og straalte

klart av den blinkende malm, mens valpladsen skalv under tunge

drønende trin, da de stormet til strid. To kamplystne helter,

taprest av alle, fôr sammen paa val mellem kjæmpernes rækker,

drotten Aineias, Ankises’ søn, og den gjæve Akillevs.

Truende nærmet sig først Aineias, og hjelmen, den tunge,

nikket med vaiende busk. I stormgang holdt han det svære

skjold for sit bryst og svang den vældige malmhvasse lanse.

Men fra den motsatte kant fôr Pelevs’ søn ham i møte,

mordgrisk, lik løven, som samtlige mænd fra bygden ihærdig

jager og søker at dræpe. Først gaar den og ænser dem ikke.

Kaster da en av de modige mænd sit jagtspyd mot dyret,

skyter det ryg og aapner sit gap med de fraadende tænder.

Rasende fnyser i brystet av harm dens modige hjerte,

medens den pisker sin side og begge de kraftige lænder

vildt med sin svans for at egge sin kamplyst. Like mot flokken

gjør den et sprang med gnistrende blik for at dræpe en jæger

eller for selv at miste sit liv i den forreste skare.

Saaledes drev det mandige mod den sterke Akillevs

nu til at møte i vaagelig dyst den kjække Aineias.

Men da de kom paa nærmeste hold og møtte hinanden,

da tok først den fotrappe drot Akillevs til orde:

«Gjæve Aineias, hvi stormer du frem saa langt ifra stimlen?

Agter du kanske at kjæmpe mot mig i haab om at vorde

engang de troiske vognhelters drot og arve den bolde

Priamos’ ære og rang? Aa nei, om du vog mig paa valen,

aldrig gav Priamos derfor til dig sin kongemagts hæder;

ti han har sønner, og fast er hans sind, ei svækket av alder.

Kanske har troerne git dig en jordlod fremfor de andre,

herlig med akre og plantede trær, en gaard du skal eie,

dersom du volder min død; men jeg tror at det neppe vil lykken;

ti jeg tør si at jeg engang tilforn har skræmt dig med lansen.

Mindes du ei at jeg engang, da ene du vandret paa fjeldet,

jog dig i ilende løp fra oksernes flok over Idas

bratteste skrænter. Ei saa du dig da tilbake paa flugten.

Hen til Lyrnessos frelste du dig; men jeg fulgte og styrtet

byen i grus; ti Alfader Zevs og Atene var med mig.

Kvinderne røvet jeg frihetens dag og tok dem som bytte

med mig; du selv blev reddet av Zevs og de øvrige guder.

Dennegang tror jeg dog ei de vil frelse dig, slik som du kanske

bilder dig ind. Nu er det mit raad at du viker tilbake

ind iblandt mængden, og prøv ikke paa at staa mig i veien;

ellers vil ulykken naa dig; av skade blir daarerne kloke.»

Straks tok helten Aineias paany til orde og svarte:

«Haab ikke, Pelevs’ søn, at faa skræmt mig, som var jeg en smaagut,

bare med brautende ord. Selv kan jeg saavisst, om det gjælder,

komme med stygge og haanende ord, som skjærer i hjertet.

Hver av os kjender av sagn, som vi hørte av menneskers munde,

nøie den andens forældre og slegt; men mine er aldrig

kommet dig selv for øie, og selv har jeg aldrig set dine.

Du er jo søn, som man sier, av drotten, den høibaarne Pelevs,

Havgudinden blir nævnt som din mor, den haarfagre Tetis.

Selv er jeg stolt av at kalde mig søn av en storsindet høvding,

drotten Ankises. Min mor er Alfaders barn Afrodite.

Ømme forældre skal graate idag for en søn som de elsket,

enten for dig eller mig; ti jeg tror at vi ikke skal vende

hjem fra en kamp, hvor striden blir endt med barnslige haansord.

Men hvis du ønsker besked, skal du faa den, saa du kan vite

alt om vor slegt, og mange er de som kjender den nøie.

Først blev Dardanos avlet av Zevs, som troner i skyer.

Han har bygget Dardanias by; ti det hellige Troja

laa ikke dengang paa sletten som menneskers hjem, men de bodde

endnu ved foten av Ida, hvor bækkene risler i skogen.

Dardanos avlet en søn, Eriktonios, mægtig som konge.

Han var den rikeste mand som er født av en dødelig kvinde.

Flokker av hopper, tre tusen i tal, blev gjætet paa drottens

frodige beiter og frydet sig høit over folernes krumspring.

Boreas selv blev grepet av elsk til de beitende hopper.

Omskapt i hast til en hingst med ravnsort man gik han til dem.

Drægtige blev de og fødte ham tolv letfotede foler.

Sprang de i dansende trav over kornet paa frodige akre,

rørte de let ved straaenes aks, men knækket dem ikke.

Sprang de i lekende dans over storhavets mægtige rygger,

streifet de bølgernes skummende kam paa det graalige havdyp.

Men Eriktonios avlet saa Tros til hersker blandt troer.

Herlige sønner blev avlet av Tros, Assarakos, Ilos,

og som den tredje i rækken en gudeskjøn helt Ganymedes.

Herlig som han var ingen som fødtes av dødelig kvinde.

Ja, for sin deilighets skyld blev svenden av guderne røvet

op til Olymp for at færdes blandt dem som Alfaders mundskjænk.

Hos blev dernæst Laomedons far, og Laomedon avlet

mandige sønner, Titonos og Priamos; derefter Lampos,

Klytios og Hiketaon, saa kjæk som en ætling av Ares.

Drotten Assarakos’ søn var Kapys som avlet Ankises.

Jeg er Ankises’ søn; men av Priamos avledes Hektor.

Dette er hele min slegt, og dens blod er jeg stolt av at eie.

Dog, som det tykkes ham bedst, kan Zevs forøke og mindske

menneskers manddom og mod; ti selv er han mægtigst av alle.

La os nu ei som umyndige barn bli staaende længer

bare med snak paa den larmende val, hvor fiender møtes.

Lettelig kunde vi begge faa sagt hinanden av skjeldsord

mere end nok til at laste et skib paa hundrede tofter.

Smidig’ er menneskers tunge og rummer et utal av alskens

krænkende ord, og vid er den mark hvor talen sig tumler.

Sammeslags ord som du retter mot mig, kan du selv faa at høre.

Hvad skulde da kunne tvinge os nu til at kives og trætte

ansigt til ansigt med haanende ord som mundrappe kvinder,

som, naar en sindsfortærende strid har tændt deres harme,

følger hverandre med skjeldsord til midt paa gaten og nævner

sandhet og løgn, ti ogsaa til løgn blir de egget av vreden.

Ikke med ord skal du skræmme mig bort fra den dyst som jeg ønsker,

førend med kobber vi møtes i kamp. Velan, la os smake

grisk paa hinanden nu straks med lansernes hvæssede kobber.»

Saa han talte, og frem mot det svære, forfærdende malmskjold

slynget han lansen, den sterke, og spydspidsen drønet mot skjoldet.

Pelevs’ søn fôr sammen og strakte med senesterk næve

skjoldet fra bryst; ti han trodde den kjække Aineias’ sterke

langthenskyggende spyd vilde trænge igjennem med lethet.

Tankeløs var han og veiet for litt i sit sind og sit hjerte,

at hvad guderne rundhaandet gir av herlige gaver

ikke kan knuses og bøies saa let av menneskers hænder.

Dennegang sprængte ei heller den kjække Aineias’ sterke

lanse hans skjold; ti guldplaten stanset den, guddommens gave.

Tvers gjennem to av platerne drev han den. Tre var tilbake,

saasom den fotlamme gud hadde uthamret fem i det hele.

To var av kobber; av lysende tin var de inderste tvende;

en var av straalende guld, og i den blev askspæret stanset.

Derefter slynget Akillevs med kraft sin vældige lanse,

og ved den nederste kant av Aineias’ kredsrunde malmskjold

rammet han, der hvor kobberets lag var tyndest og dækket

tyndeste oksehudslag, og gjennem dem trængte den sterke

lanse av Pelions ask, saa det skraldet i skjoldet ved støtet.

Livræd bøide Aineias sig ned og løftet sit malmskjold

fra sig, og over hans ryg fôr lansen og fæstet i jorden

spidsen og sprængte de dobbelte lag i skjoldet, som dækket

helten fra isse til fot, men da spydet var faret forbi ham,

reiste han sig, og det sortnet for høvdingens øine av rædsel

over at spydet saa nær hadde rammet sit maal. Men Akillevs

stormet i brændende kamplyst frem, og med frygtelig hærskrik

drog han sit skarpslepne sverd. Da grep Aineias en graasten,

vældig og tung, i sin haand. To mænd, som de findes for tiden,

løftet den neppe fra jord; men han svang den med lethet alene.

Nu hadde enten Aineias med stenen faat ram paa den blanke

hjelm i hans stormende løp, eller skjoldet, hans vern imot døden,

eller kan være at Pelevs’ søn hadde dræpt ham med sverdet,

hvis ei Poseidon, den vældige jordryster, straks hadde set det.

Hist i de eviges kreds tok havguden hastig til orde:

«Sandelig, saart maa jeg ynke hin helt, den fagre Aineias.

Snart vil han, fældet av Pelevs’ søn, maatte vandre til Hades,

bare fordi han saa villig har fulgt fjernskytten Apollons

lokkende ord — som en daare; ti ei vil han fri ham fra døden.

Dog, hvi skulde vi taale, at helten uskyldig maa lide

kvaler for andres forblindede harm? Med de herligste ofre

glæder han altid os guder som bor over himmelen vide.

La det da nu være os som hjælpende frir ham fra døden,

saa ikke ogsaa Kronion skal gripes av harm, hvis Akillevs

fælder ham nu; ti skjæbnen har undt hin høvding at frelses

forat hans æt ei sporløst skal dø og synke i glemsel,

Dardanos’ æt, hin drots, som var elsket av Zevs fremfor alle

herlige sønner som fødtes ham selv av jordiske kvinder.

Ja, ti forlængst er Priamos’ æt forhatt av Kronion.

Nu skal den vældige kjæmpe Aineias bli hersker blandt troer,

han og søn efter søn, saa mange som herefter fødes.»

Derefter svarte gudinden, den mørkøide, værdige Hera:

«Jordryster, overvei selv i dit sind, om du kraftig vil verge

drotten Aineias, den herlige helt, eller nu la ham segne

kuet og fældet av Pelevs’ søn, den raske Akillevs.

Ja, ti Pallas Atene og jeg har begge jo svoret

eder saa mange blandt alle de evige guder og lovet

aldrig at frelse det troiske folk fra ulykkens dage,

ikke engang naar Troja av ildens fortærende flammer

herjes til grunden, og branden er tændt av akaiernes sønner.»

Men da Poseidon, hin jordryster sterk, hadde hørt hendes tale,

gik han avsted over valen og frem gjennem myldret av lanser

hen til Aineias og Pelevs’ søn, den gjæve Akillevs,

og for Akillevs’ blik lot han straks den tætteste taake

sænke sig ned, mens han rykket den vældige asketræs lanse

ut av den kjække Aineias’ skjold og la den paa jorden

foran Peleiden Akillevs’ fot; men helten Aineias

grep han og løftet ham høit og slynget ham hen over valen.

Over mangfoldige rækker av mænd og mangfoldige hester

svævet Aineias fra havgudens haand saa let gjennem luften,

indtil han kom til den ytterste rand av den vrimlende valplads,

der hvor kavkonerne væbnet sig raskt for at ile til striden.

Straks gik Poseidon, den vældige jordryster, hen til Aineias,

talte til helten med vingede ord og spurte ham venlig:

«Hvo iblandt guderne gjorde dig blind, Aineias, og bad dig

vaage en kamp mot Pelevs’ søn, den stolte Akillevs,

han som i kraft er bedre end du og gudernes yndling.

Nei, gaa tilbake, saa tidt som du møter ham, forat du ikke,

førend din time er kommet, skal vandre til Hades’ bolig.

Men naar den gjæve Akillevs er død og har fundet sin bane,

da kan du frygtløs gaa til en kamp i de forreste rækker;

ti av de andre akaier skal ingen faa vinde din rustning.»

Saa han talte med varslende ord og lot ham tilbake.

Spredte han saa fra Akillevs’ blik den blindende taake,

og i den selvsamme stund stod alting klart for hans øine.

Trykket av tungsind talte han saa til sit mandige hjerte:

«Aa, nu ser jeg tilvisse et merkelig syn for mit øie.

Her ligger lansen paa jorden; men ingensteds øiner jeg manden,

ham som jeg slynget den mot i lyst til at røve ham livet.

Sandelig var det dog saa at ogsaa Aineias var elsket

høit av de evige guder. Jeg trodde det bare var selvros.

Vel, la ham gaa! Han vil ikke paany faa lyst til at prøve

mig i en kamp. Han maa prise sit held at han dennegang frelstes.

La mig da egge til strid de kjække danaer og storme

fremad til kamp for at prøve en dyst med de øvrige troer.»

Ind mellem rækkerne sprang han og egget hver eneste kriger:

«Staa ikke længe saa fjernt fra troerne, gjæve akaier.

Nei, la mand gaa frem imot mand i flammende kamplyst.

Ti det vil bli mig for stridt, om jeg end er aldrig saa kraftig,

ene at jage de troiske mænd og kjæmpe mot alle.

End ikke Ares, som er en udødelig gud, eller Pallas

kom vel tilbunds i saa gapende svelg av møisomme kampe.

Dog, hvad jeg magter med haand eller fot og med hele min styrke

derpaa lover jeg trygt at jeg ikke skal spare det mindste.

Nei, gjennem rækkerne sprænger jeg vei, og jeg tænker at ingen

troer vil føle sig glad, naar han kommer for nær til min lanse.»

Saaledes egget han sine til kamp; men den straalende Hektor

ropte til troernes mænd og lovet at gaa mot Akillevs:

«La ikke Pelevs’ søn faa skræmt jer, modige troer.

Ogsaa jeg selv turde kjæmpe med ord, ja, endog mot guder.

Kjæmpe med spyd blev for svært. Langt større er gudernes styrke.

Endog Akillevs vil ei kunne holde hvert ord som han lover.

Noget fuldbyrder han helt; men andet blir liggende halvgjort.

Ham vil jeg møte i kamp, om hans næver var hete som ilden,

ja, om hans næver var hete som ild og hans styrke som jernets.»

Eggende talte han saa, og troerne svang sine lange

lanser til kamp, og de møttes paa val med rungende hærskrik.

Foibos Apollon gik hen til den straalende Hektor og mælte:

«Hektor, du skal ikke mer som forkjæmper møte Akillevs.

Møt ham i stridslarmen hist og blandt dine mænd, forat helten

ikke skal naa dig med spyd eller slaa dig i nærkamp med sverdet.»

Saa han talte, og straks gik Hektor tilbake til stimlen,

slagen av skræk, da han hørte hin guds advarende stemme.

Freidig i hu og med skræmmende rop fôr helten Akillevs

ind mellem troernes mænd, og Ifition, søn av Otryntevs,

fældte han først, en høibaaren drot for talrike stridsmænd,

hvem en najade i løn hadde født den gjæve Otryntevs,

fjernt ved det snedækte Tmolos’ fot i det frugtbare Hyde.

Frygtløs stormet han frem; da traf ham Akillevs med lansen

like i panden, og hovedets ben blev kløvet og splintret.

Drønende faldt han til jord, og jublende ropte Akillevs:

«Gjæve Ifition, taprest blandt mænd, nu ligger du fældet.

Her har du fundet din død; men fjernt ved sjøen Gygaia

kom du til verden i fædrenes hal paa den herlige kongsgaard,

hist ved den fiskrike Hyllos, og Hermos’ hvirvlende vande.»

Saa han jublet, mens høvdingens blik blev sløret av mulmet.

Forrest paa valen han laa, og akaiernes travende hester

knuste hans lik under hjulenes ring; men en ypperlig kriger,

helten Demoleon, rammet han næst, en søn av Antenor,

like i tindingen gjennem hans hjelm som dækket hans kinder.

Stridshjelmens malmplate vernet ham ei, men tvers gjennem benet

trængte med knusende kraft den malmhvasse odd, og hans hjerne

farvedes rød av blod, og han fældte ham midt i hans stormløp.

Derefter traf han med lansen Hippodamas tvers gjennem ryggen,

just da han steg paa sin vogn for at frelse sig fra ham ved flugten.

Høvdingen opgav sin aand med et brøl lik oksen som brøler,

naar den blir trukket av kraftige mænd til havgudens alter

hist i Helike, og jordomslyngeren frydes ved ofret.

Saaledes brølte han høit, da livskraften svandt fra hans lemmer.

Derefter stormet han frem med sit spyd mot en gudeskjøn yngling,

Priamos’ søn Polydoros. Hans far hadde altid forbudt ham

strengt at kjæmpe, fordi han var yngst av hans sønner og elsket

høiest av drotten. I lynsnart løp var ingen hans mester.

Dog, i sin barnslige lyst til at vise sin raskhet paa foten,

raste han forrest blandt kjæmper paa val, til han hentet sig døden.

Ti da han stormet forbi, jog helten, den raske Akillevs,

spydet igjennem hans ryg, hvor livgjorden holdtes om midjen

fast med en spænde av guld over panserets dobbelte plater.

Spidsen av lansen fôr gjennem og boret sig frem ved hans navle.

Stønnende sank han i knæ, og rundt ham sænket sig dødens

belgmørke nat, og han grep i sin haand sine tarmer i faldet.

Men da nu Hektor blev var at hans elskede bror Polydoros

holdt sine tarmer med hænderne fast, da han segnet til jorden,

sænket sig taake for blikket; at tumle sig fjernt blandt de andre,

orket han nu ikke mer, men stormet Akillevs i møte,

svingende malmhvæsset spyd og sterk som en ild. Men Akillevs

styrtet imot ham i selvsamme stund som han saa ham, og ropte:

«Nu er han nær, hin mand, som dypest har saaret mit hjerte,

han som har fældet min elskede ven. Ei skal vi da længer

krype i skjul for hinanden i kjæmpernes rækker paa valen.»

Barsk, med rynkede bryn, tiltalte han derefter Hektor:

«Nærmere hit! Des før skal du møte din skjæbne og falde.»

Frygtløs mælte til svar den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Haab ikke, Pelevs’ søn, at faa skræmt mig, som var jeg en smaagut,

bare med brautende ord. Selv kan jeg saavisst, om det gjælder,

komme med skjeldsord nok og med haan som skjærer i hjertet.

At du er mandig og kjæk, og at jeg er din undermand, vet jeg.

Dog, det hviler i gudernes skjød, hvordan dette skal ende,

om ikke jeg, skjønt ringere helt, skal volde din bane,

dersom jeg naar dig med lansen; ti ogsaa min spydsodd er hvæsset.»

Saa han talte og slynget sit spyd; men Pallas Atene

blæste paa spydet og vendte det bort fra den stolte Akillevs

let med det svakeste pust, og hen til den herlige Hektor

fløi det tilbake og faldt for hans fot. Da styrtet Akillevs

mot ham med skræmmenede skrik i glubende lyst til at røve

helten hans liv; men uten besvær, ti han var jo en guddom,

rykket Apollon ham bort og hyllet ham tæt i en taake.

Treganger stormet den fotrappe helt, den gjæve Akillevs,

frem med det malmhvasse spyd; men treganger stak han i taaken.

Men da han fjerdegang kastet sig frem med kraft som en guddom,

runget saa vildt hans vingede ord, da han truende ropte:

«Hund! der slap du for døden paany; men nær hadde ufærd

rammet dig nu; men du frelstes paany av Foibos Apollon,

han som du trygler om hjælp, naar du gaar mot de larmende spydkast.

Dog, jeg skal visselig gi dig din rest, naar vi senere møtes,

likesaa visst som ogsaa jeg selv har en guddom til hjælper.

Nu vil jeg stevne til kamp mot enhver jeg kan naa av de andre.»

Saa han talte og støtte sit spyd gjennem Dryops’ nakke.

Høvdingen tumlet til jord for hans fot, og ham lot han ligge.

Men mot Demukos, en ypperlig helt, en søn av Filetor,

slynget han lansen og stanset hans løp; ti han traf ham i knæet.

Derefter hugg han ham ned med sit sverd og røvet ham livet.

Frem mot Laogonos fôr han og Dardanos, sønner av Bias,

støtte dem begge fra vognen til jord og dræpte den ene

brat med det rammende spyd og den anden med hugg av sit slagsverd.

Tros, en søn av Alastor, kom mot ham og grep om hans føtter,

om han maaske vilde skaane hans liv og slippe ham uskadt,

uten at ta ham av dage, av medynk med jevnaarig stridsmand.

Daare! Han burde jo visst at han ei vilde høre hans bønner,

saasom han ei var en bløthjertet mand eller letrørt, men heller

saare ustyrlig av sind. Da Tros med jamrende bønner

favnet hans knær, svang helten sit sverd og hugg i hans lever.

Straks gled leveren ut, og sort sprang blodet og vætet

høvdingens kjortel. Hans livskraft svandt, og over hans øine

bredte sig mørket. Mot Mulios fôr han dernæst og jog ham

lansen i øret, saa spidsen av malm fôr ut av det andet.

Derefter drog han sit sverd, med det mægtige hjalte, og rammet

helten Ekeklos, Agenors søn, og kløvde hans hode.

Sverdet blev varmt av det dampende blod, og over hans øine

sænket den grufulde skjæbne i hast den belgmørke dødsnat.

Drotten Devkalion rammet han der hvor de kraftige sener

møtes ved albuens led, og boret den malmhvasse lanse

gjennem hans arm, og han stanset sin fart med døden for øie,

lammet i haanden. Da hugg han sit sverd i hans nakke, saa heltens

hode og hjelm fløi vidt over val. Fra rygradens hvirvler

sprøitet hans marv, og han straktes til jord med stivnede lemmer.

Derefter gik han mot Peireos’ søn, en ypperlig høvding

Rigmos, en helt som var kommet fra Trakiens muldrike marker.

Malmspydet traf ham i buken og boret sig fast, og han styrtet

ned fra sin vogn. Hans svend Areítoos traf han i ryggen,

just da han vendte sin vogn, med den hvæssede lanse og støtte

helten fra karmen, og sky fôr hans tvespand hen over valen.

Som naar i sommerens tørke en herjende skogbrand paa fjeldet

raser i kløfter og skar, og det flammer i skogenes tykning,

medens den knitrende ild overalt blir jaget av stormen,

saaledes raste han, sterk som en gud, overalt med sin lanse,

jagende frem over faldne, og mandeblod flommet paa jorden.

Som naar en bonde har spændt under aak bredpandede okser,

naar han vil treske det gulhvite byg paa det stampede logulv;

— aksene knases saa let under fot av de rautende okser; —

slik drev helten Akillevs i hast sine hovsterke hester

hen over skjolde og lik. Forneden blev stridsvognens aksel

vætet av blod, mens hjulenes ring og hestenes hover

slynget mot fatingens kant en regn av blodige draaper.

Frem fôr Pelevs’ søn og brændte av lyst til at vinde

seierens ry, tilsølet med blod paa de farlige hænder.

EN OG TYVENDE SANG.

KAMPEN VED ELVEN.

Men da de kom til det grundeste sted ved den hvirvlende Ksantos,

der hvor den speilklare elv, som Zevs har avlet, kan vades,

sprængte han troernes hær og jaget en del over sletten

henimot byen, hvor dagen tilforn akaierne flygtet

slagne av gru, da Hektor fôr frem og raste med lansen.

Dithen flygtet de vildt, men da lot Hera en taake

sænke sig tæt for at stanse dem der. Men halvdelen trængtes

hen til den braadype elv med de sølvblanke, glitrende hvirvler.

Mændene faldt med frygtelig larm i de brusende strømme.

Bredderne gjaldet av høilydte skrik, og med jamrende angstrop

svømmet de frem og tilbake og drev med de hvirvlende vande.

Likesom naar en græshoppesverm flyver op for at flygte

hen til en elv for en ild som pludselig tændes og stormer

frem med utrættelig kraft, saa de søker sin frelse i vandet,

saaledes fyldtes nu Ksantos’ seng med de brusende hvirvler

snart av et mylder av hester og mænd paa flugt for Akillevs.

Der lot den gudfødte helt sin lanse tilbake paa bredden

lænet til krattet, og sterk som en gud sprang drotten i elven

bare med sverdet i haand, og hevntanker fyldte hans hjerte.

Rundt omkring sig hugget han vildt, og uhyggelig rallen

lød fra de rammede mænd, og rødt blev vandet av blodsprøit.

Likesom naar paa den skibsfyldte bugt de stimende fisker

flyr for en vældig delfin og fylder de inderste viker

slagne av frygt; ti den sluker saa grisk hver fisk som den snapper,

saaledes søkte de troiske mænd i de rivende hvirvler

ly under breddernes hang. Men da helten blev træt av at myrde,

sanket han ut av den brusende elv tolv levende gutter,

som for den kjække Patroklos’ fald skulde bøte med livet.

Svendene skalv, da han trak dem paa land, som fangede raadyr.

Hænderne bandt han paa ryggen med vel tilskaarne og sterke

remmer som tjente dem selv som baand om de flettede kjortler.

Saa lot han vennerne føre dem bort til de stavnkrumme snekker,

medens han styrtet til kampen paany i glubende mordlyst.

Der gik han frem mot Priamos’ søn Lykaon som flygtet

bort fra den rivende elv. Tilforn hadde engang Akillevs

tat ham med vold paa et streiftog ved nat og ført ham som fange

bort fra Priamos’ lund, hvor han skar med det hvæssede kobber

smidige fikentræs skud til kanter om stridsvognens fating;

men til hans ulykke kom, da han følte sig tryggest, Akillevs.

Dengang førte han ham paa sit skib til det velbygde Lemnos.

Der blev han solgt til en søn av Iason, som kjøpte den fangne.

Men av en gjesteven, Imbros’ drot Eetion, løstes

helten for rikelig guld og blev sendt til det skjønne Arisbe.

Derfra snek han sig hjem til sin fædrene kongsgaard og levet

elleve dage i fryd blandt elskede frænder og venner

efter sin hjemkomst fra Lemnos. En gud lot ham nu paa den tolvte

falde paany i Akillevs’ haand; ti nu skulde helten

sende ham ned til Hades, saa nødig han end vilde fare.

Da nu Akillevs, den fotrappe helt, fik se ham paa flugten

vaabenløs, uten sin hjelm og sit skjold, og uten sin lanse,

blottet for alt; ti han slængte det bort, da han flygtet fra elven,

pint av den strømmende sved, mens knærne vaklet av mathet,

talte han, trykket av undrende gru, til sit mandige hjerte:

«Aa, for et høist vidunderlig syn mine øine maa skue!

Nu vil de modige troiske mænd, som jeg fældte, tilvisse

atter staa op fra det taakede mulm og komme tilbake,

naar ogsaa han, som jeg solgte som træl til det hellige Lemnos,

frelste sig hit fra ulykkens dag. Ham stanset ei havets

graalige dyp, som holder med tvang saa mange tilbake.

Vel, saa skal han da sandelig nu faa smake min lanses

hvæssede odd, saa jeg vet i mit sind, om ogsaa fra dypet

manden skal vende tilbake som nu eller holde sig rolig

skjult i den nærende jord som holder den sterkeste fangen.»

Saaledes stod han og grublet, mens hin i skjælvende dødsangst

nærmet sig sky for at favne hans knær i længselsfuld higen

efter at fly for den grufulde død og dens mørke gudinde.

Løftet da helten Akillevs sit vældige spyd for at støte

høvdingen ned; men han bøide sig raskt, løp under og favnet

ydmyg hans knæ, mens lansen fôr over hans ryg og i jorden

boret sig fast; grisk vilde den nu med mandekjøt mættes.

Bedende klamret han sig til Akillevs’ knær med den venstre,

medens hans høire holdt fast om hans spyd og ei vilde slippe.

Jamrende lød hans vingede ord, da han bedende talte:

«Tapre Akillevs, jeg favner dit knæ; aa, skaan mig i medynk.

Agt mig, gudfødte helt, som hjælpeløs flygtning bør agtes;

ja, ti hos dig fik jeg mætte mig først med Demeters brødkorn,

dengang du tok mig med vold i den plantede lund og som fange

førte mig bort og holdt mig tilfals paa det hellige Lemnos,

fjernt fra min far og min æt for en pris av hundrede okser.

Nu blev jeg løst for tredobbelt pris, og siden jeg vendte

hjem til Troja med møie og nød, er dette den tolvte

gryende dag, og nu har igjen den umilde skjæbne

bragt mig paany i din vold. Forhatt av Zevs maa jeg være,

siden han gav mig igjen i din haand. Min mor Laotóe

fødte sin søn til et kortvarig liv, hin datter av Altes,

gubben som hersker som drot blandt lelegernes krigerske helter,

fjernt i Pédasos’ by paa aasen ved Satnios’ bredder.

Priamos eide hans datter som viv og mangfoldige andre.

To av os fødtes av hende, og nu skal du dræpe os begge.

En har du fældet fornys, Polydoros, saa skjøn som en guddom,

forrest i fotkjæmpers rad, da du traf ham med malmhvæsset lanse.

Nu er det mig som døden skal naa; ti jeg kommer vel aldrig

frelst fra din kraftige arm, naar en gud har jaget mig mot dig.

Dog, la mig endnu faa sagt dig et ord, og ta det til hjerte:

Spar mig for døden; ti ei er min mor den samme som Hektors,

han som har fældet din elskede ven, saa mild og saa tapper.»

Saaledes bønfaldt Priamos’ søn, den skjønne Lykaon,

helten med ydmyge ord; men barskt var svaret, han hørte:

«Kom ikke her, du daare, med snak, og nævn ikke løsning;

Fordum da ei Patroklos paa val hadde fundet sin bane,

kunde jeg stundom faa lyst til at skaane de troiske stridsmænd.

Mange er de, som jeg levende tok og solgte som træller.

Nu skal ikke en eneste mand, som en hjælpende guddom

gir mig i vold foran Ilions mur, kunne slippe for døden,

ikke en troer, og Priamossønnerne mindst av dem alle.

Dø da, min ven, ogsaa du! Hvi klynker du saa i din dødsangst?

Ogsaa Patroklos er død, og mot hans er dit mandeværd ringe.

Se paa mig selv, hvilken kjæmpe jeg er, hvor skjøn og hvor kraftig.

Ædel av byrd er min far, og min mor er en herlig gudinde.

Dog, ogsaa jeg skal visselig dø og kues av skjæbnen.

Engang, ved gry eller kveld eller ogsaa i middagens time

kommer der en som i dødssvanger kamp skal røve mig livet,

enten han rammer med spyd eller naar mig med pilen fra strengen.»

Saa han talte. Med lammede knær og skjælvende hjerte

slap Lykaon sit tak om hans spyd, og med utstrakte arme

sank han i knæ. Da trak Akillevs sit slagsverd og rammet

ynglingens nøkleben tæt ved hans hals, og dypt i hans bringe

trængte det skarpe, tveeggede sverd, og han faldt paa sit ansigt

utstrakt i støvet, og jorden blev vaat av en sortnende blodstrøm.

Drotten Akillevs tok fat i hans fot og slængte i elven

høvdingens lik, og pralende lød hans vingede tale:

«Lig nu derute blandt stimende fisk som graadig skal suge

blod fra dit saar. Ei skal nu din mor med hulkende klage

lægge i hjemmet paa baare dit lik; men nu skal Skamandros

føre det bort i sin hvirvlende strøm til den vidtstrakte havbugt,

og mot den sortnende krusning skal mangen en fisk gjennem bølgen

skyte sig op for at smake det gulhvite fett av Lykaon.

Døden skal ramme jer, indtil vi naar til det hellige Troja.

Selv skal I styrte paa flugt, og jeg skal følge og dræpe.

Ei skal den speilklare elv med de glitrende, sølvblanke hvirvler

frelse jer, skjønt I har ofret den tidt mangfoldige okser,

og i dens hvirvler har sænket mangfoldige levende hester.

Nei, trods alt skal ulykken naa jer, indtil I alle

bøter mig dyrt Patroklos’ død og de faldne akaier,

som I har dræpt ved skibenes stavn, mens jeg holdt mig tilbake.»

Saa han talte; men flodgudens hu blev optændt av harme,

og paa en utvei grundet hans sind til at stanse Peleidens

voldsomme færd og frelse fra undergang troernes stridsmænd.

Frem sprang Pelevs’ søn med det vældige spyd for at dræpe

Asteropaios, en søn av Pélegon, helten som fordum

Aksios selv, den mægtige flod, i løn hadde avlet

med Akessámenos’ datter, den ældste av aar, Periboia;

ti hos den yndige mø hadde flodguden hvilet i elskov.

Ham gik Akillevs tillivs. Den anden gik mot ham med tvende

malmhvasse lanser fra elven, og Ksantos, den mægtige flodgud,

fyldte hans hjerte med mod; ti guden var harm for de svende,

drotten Akillevs fornys hadde myrdet saa grusomt i strømmen.

Men da de kom paa nærmeste hold og møtte hinanden,

da tok først den fotrappe drot Akillevs til orde:

«Hvem og hvorfra er du som vaager at gaa mig i møte?

Ve de arme forældre hvis barn maa møte min styrke.»

Pelegons straalende søn tok straks til orde og svarte:

«Pelevs’ modige søn, hvi spør du mig efter min herkomst?

Fjernt er mit hjem; fra Paioniens land, med de muldrike marker,

kom jeg med kjække paioner som svinger de vældige lanser.

Dette er nu den ellevte dag fra jeg stevnet til Troja.

Ned kan jeg lede min æt fra Aksioselven, den brede,

elven som sender det klareste vand saa viden om lande.

Den blev spydhelten Pelegons far, og mændene priser

mig som hans søn. Saa frem da til tvekamp, stolte Akillevs.»

Truende talte han saa. Da løftet den gjæve Akillevs

lansen av Pelions ask og Asteropaios de tvende

lanser i selvsamme stund; ti hans venstre var sterk som hans høire.

En av dem rammet Akillevs’ skjold; men gjennem dets runding

trængte det ei; ti guldplaten stanset det, guddommens gave.

Dog, han traf med den anden og gav ham et streifsaar i høire

arm, saa det sortnende blod sprang frem, og spydet som stundet

grisk efter kjøt, fôr over og fæstet sin malmodd i jorden.

Derefter slynget Akillevs sin snorret flyvende lanse

frem mot Asteropaios og lystet at røve ham livet.

Dog, han traf ikke ham, men slynget sin asketræs lanse

ind i den skraanende bred, saa den boret sig halvveis i jorden.

Rivende sverdet, det skarpe, fra lænd fôr atter Peleiden

rasende mot ham. Den anden var ei i stand til at rykke

ut av skrænten Akillevs’ spyd med sin kraftige næve.

Treganger slet han i skaftet og fristet at rykke det til sig;

treganger slap han sit tak; men fjerde gang vilde han bøie

Aiakosætlingens lanse og knække hans asketræs spydstang;

men med sit sverd gik Akillevs ham nær og røvet ham livet.

Ti ved hans navle traf drotten ham haardt i buken, og alle

tarmene veltet til jord, og den rallendes bristende øine

slørtes av mulm; da satte Akillevs sit knæ paa hans bringe,

slet ham hans rustning fra krop og ropte i pralende jubel:

«Slik kan du ligge! Det blev dig for svært mot den sterke Kronions

sønner at stevne til strid, skjønt selv du er flodgudens ætling.

Nys har du pralende nævnt at du stammer fra floden den brede.

Selv kan jeg kalde mig stolt en ætling av Zevs i det høie.

Pelevs, Aiakos’ søn, myrmidonernes mægtige hersker,

avlet jo mig; men Aiakos’ far var den sterke Kronion.

Derfor, som Zevs staar høit over floder som iler mot havet,

staar ogsaa Alfaders æt over flodgudens sønner i vælde.

Nær dig strømmer den mægtige elv, som vel vilde hjælpe,

dersom den kunde; men gaa til en kamp mot Zevs er ugjørlig.

Hverken den mægtige gud Akéloos trodser hans vælde

eller Okeanos’ bundløse strøm, med de vældige kræfter,

den som er ophav til flodernes vand og til samtlige have,

bækkenes rislende strøm og de dypt fremvældende kilder.

Dog, selv han maa ræddes for Zevs, den vældige herskers

grufulde torden og lyn, naar det braker fra himmelens høider.»

Saa han talte og rykket sin malmhvasse lanse fra skrænten.

Ham lot han bli hvor han var, da han først hadde røvet ham livet,

liggende strakt paa den sandige bred og vætet av vandet.

Rundt ham svømmet et mylder av aal og stimer av fisker,

nappende fettet, det hvite, som dækket de blottede nyrer.

Derefter stormet han frem mot paionernes kjæmper, som endnu

flygtet avsted ved den hvirvlende elv paa rullende stridsvogn,

da de fik se sin ypperste helt i det vældige kampgny

kuet saa grumt av Akillevs’ arm med det lynende slagsverd.

Helten Tersilokos fældet han der og Mydon og Mnesos,

dernæst Astýpylos, Trásios, Aínios og Ofeléstes.

Fler av paionernes mænd var dræpt av den raske Akillevs,

hvis ei den dypt henrullende elv i flammende vrede,

skapt som en dødelig mand, hadde ropt fra de dypeste hvirvler:

«Gjæve Akillevs, i gruelig daad og vældige kræfter

rager du høit over mænd; ti guderne hjælper dig altid.

Er det forundt dig av Zevs at dræpe hver eneste troer,

jag dem da bort og øv din grufulde gjerning paa sletten;

ti mine deilige strømme er fulde av lik, og jeg magter

slet ikke mer at sende mit vand til det hellige havdyp.

Likene stænger mit løp; ti du raser og myrder for fote.

Hør mig omsider og stans! Du skræmmer mig, drot over hærmænd.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Dette skal ske som du ønsker og ber, zevsbaarne Skamandros.

Dog, jeg holder ei op med at myrde de brautende troer,

før jeg faar jaget dem ind bak hjembyens mure og prøvet

hvem der skal kue den anden i tvekamp, jeg eller Hektor.»

Saa han talte og styrtet paany mot troernes skarer,

sterk som en gud. Da ropte den hvirvlende elv til Apollon:

«Skam dig, sølvbuegud, du søn av den sterke Kronion.

Ei har du agtet hans vilje; ti strengt har han lagt dig paa hjerte

kraftig at verge de troiske mænd, til aftenens skygger

sænker sig ned og hyller i mulm de frugtbare marker.»

Saa han talte; da sprang med sit spyd den stolte Akillevs

ned fra skrænten i elven; men rasende styrtet den mot ham.

Brusende strømmet den frem i hele sin vælde og hvirvlet

likenes dynger avsted, de mange som fyldte dens vande,

dræpt av Akillevs, og drev dem med brøl som den tirrede okses

op paa det tørre. Hver levende mand i dens speilklare strømme

frelste den trygt og gjemte dem bort i de dypeste hvirvler.

Bølgerne løftet sin kam og veltet sig vildt mot Akillevs.

Strømdraget trykket med magt mot hans skjold, og de mødige føtter

fandt ikke fæste. Da grep han med hænderne fat i en mægtig

rankvoksen alm; men den rev i sit fald med de løsnede røtter

med sig den skraanende bred og stanset med tætløvet krone

vandenes speilklare strøm, og utstrakt fra roten til toppen

dannet den bro over elven. Da styrtet han op fra dens hvirvler.

Henover markerne fôr han avsted paa lynsnare føtter,

slagen av gru. Dog, flodguden ilte med sortnende vande

efter ham vældig og sterk for at stanse den gjæve Akillevs

midt i hans kamp og verne de troiske stridsmænd mot døden.

Pelevs’ søn fôr hastig avsted saa langt som et spydkast,

likesaa rap som den sortbrune ørn, den flyvende jæger,

sterkest av alle og rappest i flugt av vingede fugler.

Lynsnar som den fôr helten avsted, og frygtelig klirret

panserets malm om hans bryst, da han flygtende vek for den sterke

guddom som fossende fulgte hans fjed med larmende brusen.

Som naar en mand, som graver en grøft fra et sortnende vandløp,

leder det strømmende vand over haver og plantede lunde

løftende hakken i haand og kastende jorden fra grøften —

kommer saa strømmen i fart, saa skyller den med sig hver liten

rullende sten og fosser i hast med rislende brusen

ned over bakken og iler forbi selv manden som graver —

saaledes naadde, hvor hurtig han løp, den strømmende bølge

altid Akillevs; ti gudernes kraft er større end mandens.

Hvergang den fotrappe herlige helt vilde stanse og stemme

brystet imot for at se om alle de evige guder

jog ham paa flugt, saa mange som bor over himmelen vide,

styrtet den skyfaldne elv med høit optaarnede bølger

over hans skuldre; da spændte han til med foten og hoppet

høit i sin angst; men elven som strømmet imot ham fra siden,

lammet hans knær, og bort under føtterne skyllet den sandet.

Pelevs’ søn saa op mot himmelens hvælving og sukket:

«Alfader Zevs, om bare en gud vilde fri mig fra elven

nu i min nød, saa fandt jeg mig i hvad jeg siden maa lide.

Dog, blandt himmelske guder er ingen som bærer saa megen

skyld som min elskede mor, som daaret mig ofte med paafund.

Tidt har hun sagt, at her under troernes kneisende bymur

skulde jeg falde, men dræpt av Apollons lynsnare piler.

Gid jeg var falden for Hektor, for troernes tapreste høvding.

Da var det høibaaren kjæmpe som faldt og kjæmpe som fældte.

Nu maa jeg dø en forsmædelig død, stængt inde av elvens

mægtige strøm, lik gutten som gaar med svinenes skare

over en bæk i vinterens tid og drukner i vandet.»

Saa han talte. Da traadte i hast Poseidon og Pallas

nær ham, og mennesker lignet de grant, da de grep ham ved haanden,

trykket den venlig i sin og styrket hans mod ved sin tale:

Først tok Poseidon, hin jordryster sterk, til orde og mælte:

«Skjælv ikke, gjæve Akillevs, av frygt, og la dig ei skræmme:

ti saa mægtige guder som jeg og Pallas Atene

hjælper dig begge, og Alfader selv har git os sit minde.

Nei, det skal ikke times dig nu at kues av elven.

Snart skal flodguden falde til ro, som selv du vil merke.

Men vi skal gi dig som venner et raad, saasandt du vil lyde:

La ikke haanden faa ringeste hvil i de herjende kampe,

før du har drevet enhver som kan fly av troernes stridsmænd

sammen bak Ilions herlige mur. Men fælder du Hektor,

gaa da til skibene hjem. Vi skjænker dig seierens hæder.»

Straks da dette var sagt, gik de hen til de evige guder.

Gudernes raad hadde git ham det freidigste mod, og han stormet

hen over sletten som dækkedes helt av strømmende vande.

Talrike fældede stridsmænds lik og herlige vaaben

hvirvlet omkring. I vældige sprang paa spænstige føtter

styrtet han like mot strømmen, og ei kunde elven, den brede,

stanse ham mer; ti Pallas forlenet ham vældige kræfter.

Endnu formildet dog ei Skamandros sin harm; men dens vrede

tændtes end mer mot Pelevs’ søn, og svulmende løftet

elven sin bølgende strøm, og til Simoeis ropte den høilydt:

«Elskede bror, la os begge faa bugt med hin kjæmpe; ti ellers

styrter han snart den mægtige by, hvor Priamos hersker.

Troerne magter jo ei at verge sig mot ham i striden.

Skynd dig og kom mig til hjælp og fyld med vand dine strømme.

Hent det fra kildernes væld og kald paa hver eneste fjeldbæk.

Løft dine svulmende bølger og velt med brakende torden

stammer og stener avsted, saa vi stanser den rasende vildmand,

som er den sterkeste nu og ter sig som var han en guddom.

Kom; ti jeg tror at skjønhet og kraft og herlige vaaben

ikke skal hjælpe ham stort. Hans rustning skal ligge paa bunden

dypt og gjemt under slam, og ham selv skal jeg dække med høie

dynger av sand, og skylle omkring utallige smaasten.

End ikke høvdingens ben skal akaiernes mænd kunne sanke;

slik skal jeg dække ham til med grus i vældige masser.

Der skal hans gravmæle staa, og ei skal man trænge at reise

helten en haug, naar akaiernes mænd skal feire hans likfærd.»

Saa den talte, og skummende fôr mot Akillevs dens vilde,

svulmende strøm med blod og med lik i de fraadende hvirvler.

Toppende løftet den skyfaldne elvs vildt svulmende strømme

høit sine mørkeblaa bølger og fristet at fælde Peleiden.

Høit skrek Hera i ængstelig gru for den gjæve Akillevs;

ti hun var ræd at den hvirvlende elv skulde rive ham med sig.

Ropte hun da til sin elskede søn, den sterke Hefaistos:

«Reis dig, min haltende søn; ti for dig vil den hvirvlende Ksantos,

skulde jeg tro, være den som du helst burde møte i kampen.

Skynd dig til hjælp og la os faa se din vældige lue.

Selv skal jeg gaa til Zefyros’ hjem og den klarnende Notos

hen for at sende dem hit over hav med en frygtelig stormvind,

som, naar den jager din herjende ild, skal brænde til aske

troernes vaaben og mænd. La troerne brænde ved Ksantos!

Ja, du skal styrte ham selv i ilden, og la ham for alting

ikke faa rørt dig med venlige ord eller skræmt dig med trusler.

Stans ei for tidlig din vældige kraft; men først naar du hører

høilydte rop fra mig selv, skal du slukke de rastløse flammer.»

Saa hun talte. Da tændte han straks de grufulde luer.

Først over markerne raste hans ild og brændte de faldnes

talrike kropper som laa der i haugevis, dræpt av Akillevs.

Sletten blev tør overalt, og stanset blev vandet, det klare.

Som naar i frugthøstens tid den susende Boreas hastig

tørrer den regnvaate have, og eieren ser det med glæde;

likesaa snart blev slagmarken tør og likene opbrændt.

Derefter vendte han straks de lysende luer mot elven.

Almene brandt; tamarisker og piletrær flammet i ilden.

Luerne knitret i kløver og siv og stargræs som kranset

bredden med frodigste grønt langs flodsengens glitrende strømme.

Nede i hvirvlerne vaandet sig aal og vrimlende fisker,

som i den deilige strøm fôr hjælpeløst frem og tilbake,

jaget og pint av den kloke Hefaistos’ glødende vindpust.

Selve den mægtige elv blev svidd av ilden og ropte:

«Ingen, Hefaistos, i gudernes kreds kan trodse din vælde.

Ei har jeg lyst til at kjæmpe med dig, naar du flammer saa grufuldt.

Stans nu med striden. La straks Akillevs faa jage fra byen

troernes folk. Har jeg noget med at slaas og at hjælpe?»

Saaledes talte den brændende elv. Høit boblet dens strømme.

Som naar en gryte er kommet i kok over flammende luer,

smeltende fett av et velgjødet svin, mens draaperne spruter

om overalt; ti knastørre vedskier ligger paa aaren,

saaledes flammet den herlige strøm, og vandene kokte.

Strømme i flodleiet vilde den ei, men stanset i vaande,

pint av Hefaistos’ kløktige kraft med de glødende vindpust.

Inderlig bad den med vingede ord og ropte til Hera:

«Hera, hvi piner din vældige søn mine strømme saa grusomt

fremfor de andre? Saa stor er dog ei min skyld som de andres,

alle de manges som laaner sin hjælp til troernes stridsmænd.

Er det dit bud, saa skal jeg forvisst holde op med at kjæmpe;

men la da ogsaa din søn holde op. Med ed vil jeg love

aldrig at skjerme det troiske folk mot ulykkens dage,

ikke engang naar Ilions by av fortærende flammer

herjes til grunden, og ilden er tændt av akaiernes sønner.»

Da nu hans klage blev hørt av gudinden, den armhvite Hera,

ropte hun straks til sin elskede søn, den sterke Hefaistos:

«Stans, Hefaistos, min navngjetne søn, ti det sømmer sig ikke

at du for menneskers skyld skal pine en guddom saa grusomt.»

Saa hun talte. Da slukket han straks de grufulde flammer.

Bølgerne ilte tilbake paany til de deilige strømme.

Begge var faldne til ro, da Ksantos’ kræfter var kuet;

ti skjønt hun endnu var harmfuld, lot Hera dem stanse med kampen.

Dog, nu reiste sig vildt en kamp blandt de øvrige guder,

voldsom og tung. Deres hjerter var fyldt av hatefuld tvedragt.

Larmende fôr de hverandre tillivs, saa det drønet i jorden.

Krigsluren gjaldet rundt himmelens hvælv, og Zevs paa sin trone

hørte det hist hvor han sat paa Olymp, og glad i sit hjerte

lo han av fryd, da han saa at guderne møttes i striden.

Længe paa avstand stod de ei mer. Skjoldbryteren Ares

stormet i spidsen og vendte sig først mot Pallas Atene

svingende malmhvæsset spyd og mælte med flængende haansord:

«Skamløse flue, hvi egger du nu i din opblæste frækhet

guderne atter til strid, forledet av rasende hovmod.

Mindes du ei, da du selv lot Tydevs’ søn Diomedes

gi mig et støt og grep om hans blinkende lanse og rettet

spydsodden like mot mig og gav mig en flænge i huden.

Dog, nu tror jeg forvisst du skal bøte hvad ondt du har voldt mig.»

Saa han talte og rettet et støt mot den kvastede aigis,

skjoldet, det haarde, som end ikke Zevs kan knuse med lynet.

Ares, den blodige, rammet det nu med sin mægtige lanse.

Raskt vek gudinden tilbake og grep i sin vældige næve

ute paa marken en sten. Sort var den, og kantet og vældig,

en som fortidens mænd hadde lagt som grænse for marken.

Traf hun da Ares i halsen og lammet med stenen hans lemmer.

Krigsguden faldt over syv maal jord; hans lokker blev støvet;

rustningen klang om hans krop. Da brast Atene i latter.

Pralende lød hendes vingede ord, da hun talte til guden:

«Daare, du skjønner nok end ikke nu, hvor let jeg i styrke

mestrer dig, siden du vaager saa frækt at maale dig med mig.

Nu skal du føle din mors forbandelser. Dyrt skal du bøte.

Nu er hun bitter og ønsker dig ondt, fordi du i kampen

svigter akaiernes mænd og hjælper de trodsige troer.»

Spottende talte hun saa og vendte de straalende blikke.

Dog, nu tok Afrodite, hin datter av Zevs, ham ved haanden.

Tidt maatte krigsguden stønne av kval og sanset sig neppe.

Men da den armhvite Hera blev var Afrodite i vrimlen,

talte hun straks med vingede ord til Pallas Atene:

«Aa, du aigissvingerens barn, som aldrig kan kues:

Se paa hin flue! Nu fører hun frækt den mordlystne Ares

bort fra den herjende strid gjennem kamptumlen. Skynd dig nu efter!»

Saa hun talte, og glad i sit sind fôr Pallas Atene

efter og kom hende nær og slog hende like i brystet

haardt med sin haand. Da skalv hendes knæ, og hjertet blev lammet.

Strakt til den mangenærende jord laa begge i støvet.

Pralende ropte Atene med vingede ord til de faldne:

«Gid de var slike hver eneste gud som hjælper i striden

troernes mænd, naar de kjæmper mot Argos’ hærklædte helter,

likesaa kjække tilsinds og tapre som nu Afrodite,

da hun kom Ares til hjælp i hans nød og møtte min styrke.

Da var vi færdig med krigen forlængst; ti vi hadde tilvisse

styrtet i grus den velbygde by og lagt Ilios øde.»

Saaledes talte gudinden. Da smilte den armhvite Hera.

Talte da guden Poseidon, hin jordryster sterk, til Apollon:

«Foibos, hvi staar vi hinanden saa fjernt? Det sømmer sig ikke,

nu da de andre gaar paa. En skam, om vi uten at kjæmpe

kommer til Alfaders hal paa Olymp over terskel av kobber.

Du faar begynde som den der er yngst. For mig som gaa foran

baade fordi jeg er ældst og den viseste, høver det ikke.

Daare, hvor litet du tænker! Si, kan du da slet ikke længer

mindes hvad ondt vi begge har lidt ved Ilions mure

ene blandt guderne, da vi blev sendt, efter Alfaders vilje,

hit for at tjene et aar som den stolte Laomedons træller

haardt for en avtalt løn, og hin drot gav os bud og befaling?

Jeg maatte bygge om troernes by den herlige ringmur,

vældig og bred til ubrytelig vern for den mægtige kongsstad,

mens du, Foibos, blev sat til at gjæte det vraltende hornkvæg

oppe i daler og kløftede skar paa det skogrike Ida.

Men da tilsidst til vor fryd de ventede Aarstidsgudinder

bragte os lønningens dag, da brukte Laomedon magten.

Hele vor løn forholdt han os frækt og jog os med trusler.

Binde os truet han med paa hænder og føtter og sende

begge avsted tilsalgs til øerne hist i det fjerne.

Grumt han vilde med malmhvæsset sverd hugge ørene av os.

Hjemover vandret vi vrede i hu i nagende harme

over den løn, som han lovet os dyrt, men ei vilde gi os.

Hans er det folk, som du viser din gunst. Med os vil du ikke

friste om troernes trodsige mænd kan helt gaa til grunde,

alle som en ved en jammerfuld død med barn og med kvinder.»

Svarte da straks den mægtige gud, fjernskytten Apollon:

«Jordryster, dersom jeg kjæmpet mot dig til menneskers forsvar,

vilde du knapt kunne kalde min færd omtænksom og sindig;

ti de er veke og lignes vel bedst ved trærnes blade.

Snart er de fulde av liv og næres ved akerens grøde,

snart maa de visne og dø. Nei, la os, saa snart det er gjørlig,

stanse den larmende strid og la dem faa kjæmpe alene.»

Saa han talte og vendte sig bort; ti han skydde at møte

ham, som var kjødelig bror av hans far, i nævernes tvekamp.

Dog, hans søster, som hersker saa grumt over skogenes vilddyr,

jagtmøen Artemis, spottet sin bror med haanende tale:

«Fjerntrammer, flyr du fra kampen, og lot du Poseidon faa bære

seieren hjem uten strid og vinde en møieløs hæder?

Taape, hvi bærer du buen til stas, naar den ingenting duger?

La mig nu aldrig i hallen hos far faa høre dig mere

brautende si, som du fordum har sagt blandt de evige guder,

at du tør stille dig frem til en kamp mot selve Poseidon.»

Saa hun talte, men fik ikke svar av Foibos Apollon.

Men av ulidelig harm blev Zevs’ ærværdige hustru

grepen og spottet den pilglade mø med sviende haansord:

«Hvor tør du vaage at stille dig frem, du skamløse tæve,

like mot mig? Jeg vil bli dig for slem, hvis du prøver min styrke,

har du end buen til vern. Som løvinde blandt kraftløse kvinder

fik du dit virke av Zevs og kan dræpe enhver som du lyster.

Bedre for dig at veide paa fjeld dine vilddyr og jage

hjortene vide paa vang end yppe med overmænd trætte.

Men vil du prøve en dyst, skal du grundig faa vite hvor meget

mere jeg magter end du, naar du vaager at trodse min styrke.»

Saa hun talte og grep med den venstre om begge gudindens

haandled og rev med sin høire den spænstige bue fra skuldren.

Smilende slog hun med buen gudinden, som krympet og vred sig,

gang paa gang over ørene haardt, saa pilene drysset.

Graatende flygtet hun bort, lik duen som ængstelig flyver

ind i en hule i fjeldenes kløft, naar den jages av høken.

Gjemt i sit hul er den tryg; ti den skulde ei endnu bli fanget.

Saaledes styrtet hun graatende bort og glemte sin bue.

Spottende mælte til Leto hin lynrappe budbringer Hermes:

«Leto, jeg vil ikke kjæmpe med dig. At slaas med den sterke

skysamlers hustruer er vel en sak som kunde bli farlig.

Pral nu saa meget du vil og si blandt de evige guder

at du har kjæmpet med mig og seiret med vældige kræfter.»

Saa han talte; men buen og pilene sanket nu Leto

op hvor de laa, strødd om overalt i den hvirvlende støvsky.

Datterens sølvbue tok hun i haand og vandret tilbake.

Artemis kom til Olymp, til Alfaders malmfaste bolig.

Der gik jomfruen hen til sin far, og hulkende sank hun

ned paa hans fang, og hun skalv under slørets ambrosiske folder.

Zevs tok datteren til sig og spurte med hjertelig latter:

«Hvo av de himmelske voldte dig slikt, min elskede datter,

haardhændt og frækt, som trængte du straf for en aapenbar brøde?»

Svarte hun da, hin jagende mø med guldbaand om lokker:

«Far, din hustru har slaat mig saa haardt, den armhvite Hera,

hun som er ophav til trætte og strid blandt evige guder.»

Saaledes talte de to med vekslende ord til hinanden.

Hastet da Foibos Apollon avsted til det hellige Troja;

ti han var ræd at kongsstadens mur, før timen var kommet,

selvsamme dag skulde styrtes i grus av akaiernes sønner.

Alle de andre i gudernes flok steg op til Olympen.

Somme var vrede i hu; men andre var stolte av seiren.

Der gik de alle til sæte hos skyernes drot; men Akillevs

vog baade troerne selv og dræpte de travende hester.

Som naar en by er i brand, og røkskyen hvirvlende stiger

op mot den vidtstrakte himmel, naar gudernes vrede har sendt den —

alle forvolder den møie, og mange den bitreste jammer —

saaledes voldte han troernes mænd baade møie og jammer.

Oldingen Priamos stod paa taarnet som guderne bygget.

Saa han da kjæmpen Akillevs gaa frem, og han saa sine troer

jages av helten paa vildeste flugt, mens ingen til forsvar

vaaget sig frem. Da jamret han lydt, og ned ifra taarnet

steg han til jord og ropte til portenes vaktmænd ved muren:

«Op med portenes fløier! Hold fast paa dem, til vore stridsmænd

kommer til byen paa flugt; ti Akillevs er nær, og han jager

mændene grumt, og det bæres mig for at det værste kan times.

Men naar de samlet kan hvile sig ut her indenfor muren,

stæng da med bommen paany de fast sammentømrede fløier;

ti jeg er ræd at den rasende helt stormer ind gjennem porten.»

Saa han talte. Da skjøv de bommen tilbake og aapnet

fløiene vidt til frelsende ly; men Foibos Apollon

stormet nu ut mot troernes mænd for at fri dem fra døden.

Ind mot Ilions by og de taarnhøie mure fra sletten

flygtet de, pint av den brændende tørst og dækket av støvet.

Glubende fulgte hin helt med sit spyd, og rasende vanvid

fyldte ustyrlig hans sjæl, og han stundet mot seierens hæder.

Nu hadde Argos’ mænd kunnet ta det murkranste Troja,

hvis ikke Foibos Apollon i hast hadde egget imot dem

helten Agenor, en gjæv og kjæmpesterk søn av Antenor.

Ham gav han frygtløst mod i hans sjæl, og nær ved hans side

traadte han selv for at verne ham trygt mot dødens gudinder,

lænet til eken og skjult for hans blik av den tætteste taake.

Men da nu helten fik se hin stadødelægger Akillevs,

stanset han braat og ventet, mens tankerne tumlet i barmen.

Trykket av tungsind talte han saa til sit mandige hjerte:

«Ve mig! Saafremt jeg nu ræddes og flyr for den sterke Akillevs,

dit hvor alle de andre i gru og forfærdelse flygter,

naar han mig dog og hugger mig ned som en vergeløs usling;

men lar jeg her vore mænd bli tumlet paa flugt av Akillevs,

Pelevs’ søn, og viker paa ilsomme føtter til siden

bort fra muren og flyr til sletten ved foten av Ida,

indtil jeg naar dets kløfter og finder et gjemsel i skogen,

da kan jeg kjøle min svedende krop og to mig i elven,

og naar det lider mot kveld, kan jeg vende tilbake til Troja.

Dog, hvi tumler sig nu i min sjæl saa faafængte tanker?

Bare han ei, naar jeg haster avsted fra byen mot sletten,

straks blir mig var og naar mig igjen paa hurtige føtter!

Da vil jeg visselig ei kunne fly for dødens gudinder;

ti iblandt mennesker findes ei én som i kraft er hans like.

Aa, om jeg foran vor by turde vaage at gaa ham i møte!

Ogsaa hans hud kan flænges tilblods av det hvæssede kobber.

Mere end ett liv eier han ei, og som rygtet fortæller,

er han en dødelig mand; men Kronos’ søn gir ham hæder.»

Saa han tænkte og lutet sig frem for at møte Akillevs.

Higende stundet hans modige sjæl mot den blodige kamplek.

Likesom panteren kommer fra tætteste skogholt og styrter

like paa jægeren løs — ei kjender den frygt i sit hjerte

eller kan skræmmes til flugt, naar den hører de halsende hunder;

ti om han stikker den først, eller rammer den haardt med et spydkast,

stanser den ikke sin modige kamp, skjønt spiddet av spydet,

førend den enten faar hugget sig fast eller selv bukker under —

saaledes tænkte Agenor, hin herlige søn av Antenor,

ei paa at fly, før han kjækt hadde prøvd en dyst med Akillevs.

Foran sig holdt han til vern sit kredsrunde skjold, og med lansen

løftet til kast tok han sigte og ropte med rungende stemme:

«Pelevs’ straalende søn! du haabet jo trygt i dit hjerte

endnu idag at øde de navngjetne troeres hjemby.

Taape! Saa mangen en kval skal I endnu for den maatte døie;

ti vi er mange og modige mænd, som har hjemme i byen,

stridsmænd som kjæmper for hustru og barn og kjære forældre,

vergende Ilions by, og her skal du finde din bane,

er du end aldrig saa skræmmende sterk og tapper en kriger.»

Saa han talte og slynget sit spyd fra den kraftige næve.

Kastet var ikke forgjæves; ti ret under knæet i læggen

traf han, og platen av nyhamret tin, som sluttet om benet,

klirret med frygtelig skrald; dog spidsen av malm sprat tilbake

uten at bore sig ind gjennem guddommens skjermende gave.

Pelevs’ søn fôr derefter frem mot den gjæve Agenor.

Foibos forundte ham dog ei seierens hæder, men rykket

helten Agenor til siden og hyllet ham ind i en taake.

Derefter lot han ham trygt faa vende tilbake fra kampen.

Bort fra de flygtende drog han med list den tapre Akillevs.

Fjernskytten nærmet sig, skuffende lik Agenor, og traadte

midt i hans vei, og i jagende hast fôr høvdingen efter.

Mens han forfulgte ham haardt over marker med bugnende hvete

hen til Skamandros’ hvirvlende strøm, og den flygtende ilte

foran paa nærmeste hold —; ti Apollon fik lokket ham stadig

svigefuldt efter i skuffende haab om at naa ham i løpet —

naadde de øvrige troer imens i flygtende trængsel

glade til staden, og byen blev fyldt av vrimlende skarer.

Ingen fik mod til at stanse en stund og vente paa andre

utenfor muren og se om en ven var reddet ved flugten

eller var fældet i kamp; men aandeløst stormet de alle

ind gjennem porten, saa mange som føtter og knær kunde frelse.

TO OG TYVENDE SANG.

HEKTORS FALD.

Saaledes flygtet de ind gjennem byporten, rædde som raadyr.

Nu fik de kjølet sin sved, og lænet til murenes brystvern,

drak de og slukket sin brændende tørst; men akaiernes sønner

stevnet mot murene frem med skjoldene støttet mot skuldren.

Fjetret av skjæbnens usalige magt blev den straalende Hektor

staaende hist ved den skaiiske port foran Ilions mure.

Talte da Foibos Apollon et ord til helten Akillevs:

«Pelevs’ søn, hvi jager du nu paa hurtige føtter,

dødelig selv, en udødelig gud? Du har ikke endnu

kjendt mig og set at du følger en gud, naar du raser saa hidsig.

Kampen mot troernes mænd som du jog, forsømmer du ganske;

ti mens du fjernet dig hit, har de flokket sig sammen i byen.

Mig kan du ikke faa dræpt; ti aldrig kan dødslodden naa mig.»

Sukkende tungt tok helten, den raske Akillevs, til orde:

«Fjerntrammer, ondt har du voldt mig, du grummeste guddom av alle,

da du fra muren fik lokket mig hit; ti mangen en stridsmand

hadde vel ellers sat tanden i muld, før han naadde til Troja.

Nu har du røvet mig straalende ry og frelst dem i nøden

farefrit nok; ti en kommende hevn har du ikke at frygte.

Visselig skulde jeg hevne mig grumt, saasandt som jeg evnet.»

Saa han talte og vendte sig stolt og ilte mot byen,

strækkende ut som en veddeløpshest, naar den seirende farer

let over sletten for rullende vogn i flyvende firsprang.

Saaledes løp han med smidige knær paa lynrappe føtter.

Oldingen Priamos øinet ham først, da han nærmet sig hastig

hen over sletten i straalende glans lik stjernen som stiger

lysende op, naar det lider mot høst, og med blinkende straaler

skjelnes saa klart i høstnattens mulm blandt stjernernes vrimmel,

den som man kalder Orions hund, naar navnet skal nævnes.

Vel er den klarest av alle, men sat som et ulykkens jertegn,

bringende feberens sott over menneskers plagede slegter.

Saaledes blinket den straalende malm om hans bryst under løpet.

Oldingen jamret sig lydt og slog sig med haanden for panden,

løftende hænderne høit, og ropte i stønnende klage

tryglende ned til sin elskede søn; ti utenfor porten

stod han og stundet med stormende mod paa en kamp med Akillevs.

Jamrende ropte den gamle med fremstrakte hænder til sønnen:

«Hektor, min elskede søn, aa, vent ikke, skilt fra de andre,

ene paa høvdingen hist, saa du ikke skal finde din bane,

kuet av Pelevs’ søn; ti din overmand er han i styrke,

grum som han er. Aa, gid han saasandt var elsket av guder

likesaa høit som av mig; da slukte vel hunder og gribber

snarlig hans lik, og en smertefuld kval blev tat fra mit hjerte.

Mangen en søn, mandhaftig og gjæv, har han røvet mig grusomt.

Somme blev dræpt, og andre blev solgt til de fjerneste øer.

Endnu et sønnepar øiner jeg ei blandt troer som stimlet

sammen til byen i flok, Polydoros og helten Lykaon,

begge Laótoes barn, som hin dronning blandt kvinder har født mig.

Dersom de end er ilive i fiendens leir, kan vi siden

kjøpe dem fri med kobber og guld, som vi har i vort eie.

Rikt har jo gubben, den navngjetne Altes, utstyrt sin datter.

Men er de døde og vandret til Hades’ bo, vil det vorde

baade for mig og for heltenes mor en hjertesorg bitter;

men av de andre i byen vil sorgen vel snarere glemmes,

hvis ikke ogsaa du selv skulde dø for Akillevs’ hænder.

Skynd dig da indenfor muren, mit elskede barn, for at frelse

troernes kvinder og mænd, saa du ikke skal unde Akillevs

seierens herlige ry og selv miste livet i kampen.

Ynk ogsaa mig, din usalige far, som endnu maa leve

knækket og brutt, og som Zevs paa alderens terskel vil ramme

snart med en jammerfuld død, naar mit øie har skuet det værste:

sønner som mister sit liv og døtre som slæpes til skjendsel,

kamrene herjet med plyndring og mord, og uskyldige smaabarn

slængt imot jorden i stridslarmens gru, og sønnernes kjære

hustruer slæpte avsted av akaiernes blodige hænder.

Saa vil tilsidst ved forhallens dør de graadige hunder

slæpe mig om, naar en mand med det hvæssede kobber har dræpt mig

enten med sverd eller spyd og skilt mine lemmer ved livet,

hunder som vogtet min dør og blev matet ved bordet i hallen.

Da skal de drikke mit blod og vilde av raseri ligge

fremme ved døren. En yngling er skjøn, naar han ligger paa valen

fældet i kampen med gapende saar av det skjærende kobber.

Herlig er alt hvad man ser av hans legeme selv efter døden.

Men naar en gubbe er dræpt og hunder faar skjæmme hans hvite

haar og det graanede skjeg og det som han dækker i blygsel —

tungere lod kan aldrig en jammerfuld dødelig times.»

Saaledes talte den gamle og slet i de graanede lokker,

rykkende haar av sit hode; men Hektor var ei til at rokke.

Ogsaa hans jamrende mor stod nær, og opløst i taarer

løftet hun folden fra barm og blottet sit bryst med den venstre.

Graatende talte hun vingede ord til sønnen og mælte:

«Hektor, mit barn, la dig røre ved synet av dette! Ha medynk

med mig, saasandt jeg har stillet din graat ved at række dig brystet.

Mindes da dette, mit barn, og verg dig her indenfor muren

kjækt mot din fiende; gaa ikke frem til kamp mot hin voldsmand.

Dræper han dig, kan hverken jeg selv faa graate ved baaren

over min søn, min herligste livsfrugt, eller din kjære

rikt utstyrede hustru; men fjernt fra os begge skal griske

fotrappe hunder fortære dit lik ved akaiernes snekker!»

Saaledes ropte de ned til sin søn med strømmende taarer,

begge i brændende bøn; dog Hektor var ei til at rokke;

men paa Akillevs ventet han kjækt, da han nærmet sig vældig.

Likesom huggormen, mættet paa fjeld med giftige urter,

lurer paa gjæteren lumsk i sit hul i rasende vrede

— stikkende lyser dens blik, mens den bugter sig om paa sit leie —

saaledes vek ikke Hektor, men stod med uslukkelig ildhu

støttende fast det skinnende skjold mot kanten av taarnet.

Trykket av tungsind talte han saa til sit mandige hjerte:

«Ve mig! Skynder jeg mig bak murene ind gjennem porten,

da vil Polydamas laste mig haardt med haanende tale,

han som bad mig at føre de troiske stridsmænd til byen

før denne grufulde nat, da Akillevs har reist sig i vrede.

Bedst om jeg da hadde hørt paa hans raad; men jeg gjorde det ikke.

Nu da jeg voldte fordærv for mit folk ved mit kortsynte stivsind,

skammer jeg mig for troernes mænd og langslørte kvinder,

dersom en ringere mand end jeg med tiden skal vidne:

«Hektor har styrtet vort folk i fordærv i lit til sin styrke.»

Saa vil de si. Da var det for mig langt bedre at møte

helten Akillevs og volde hans fald, før jeg vender tilbake,

eller med hæder at dø for hans haand her utenfor byen.

— Men om jeg nu lægger fra mig det buklede skjold og min sterke

malmtunge hjelm og stiller mit spyd ved muren og derpaa

selv stiger frem og træder den gjæve Akillevs i møte,

og jeg saa lover at Hélena selv, som voldte os krigen,

hende og alt hendes eie, det gods som min bror Aleksandros

førte paa skibe til Troja, skal Atrevs’ sønner faa føre

med sig tilbake, og lover at gi akaiernes sønner

likelig del i alt hvad vor by maatte gjemme av skatte,

og jeg saa efterpaa lar vore troiske høvdinger sverge

dyrt at de ikke skal gjemme det bort, men likelig dele

alt hvad der findes av gods inden kongsstadens herlige mure —

— Dog, hvi drøfter jeg vel i min sjæl saa faafængte tanker?

Nei, la mig ikke gaa tiggergang nu. Han vil ikke føle

medynk og agte min bøn, men slaa mig ihjel som en kvinde,

blottet og bar som jeg er, naar jeg lægger til jord mine vaaben.

Tænkelig er det jo ei at jeg nu skulde tale med manden

venlig om gammelt og nyt, som en ungmø taler med vennen,

ja, som en fæstemø hvisker saa ømt med sin elskede brudgom.

Bedre paany at møtes i strid og snart faa at vite

hvem av os to den olympiske drot vil unde at seire.»

Saaledes stod han og grublet. Da nærmet Akillevs sig hastig,

lignende Ares, den kampglade gud, med den vaiende hjelmbusk.

Lansen, den grumme, av Pelions ask, over skuldren til høire

svang han, og kobberet skinnet om høvdingens lemmer med straaler

klare som solens ved gryende dag eller luende flammer.

Hektor blev grepet av skjælvende frygt, da han saa ham, og vaaget

nu ikke længer at staa, men flygtet i rædsel fra porten.

Pelevs’ søn fôr efter i lit til de hurtige føtter.

Likesom høken, den rappeste fugl blandt vingede skarer,

stiger fra tinden og jager saa let den skjælvende due —

fuglen vil flygte til siden; men skrikende følger den efter

glupsk efter fangsten, og gang efter gang slaar den ned efter byttet —

saaledes stormet Akillevs avsted som paa vinger, men Hektor

vek langs troernes mur, og knæerne løftet han lynsnart.

Baade den kneisende varde og fikenens stormbøide stamme

fôr de forbi ad den banede vei, og bort ifra muren

ilte de fremad og kom til de to skjøntrislende bækker.

Der har Skamandros, den hvirvlende elv, sine dobbelte kilder.

En av dem strømmer med vand som er varmt, og hvirvlende dampe

hæver sig op av dens væld som røk fra en brændende flamme.

Kold er den andens forfriskende strøm i sommerens hete,

kold som hagel og sne eller vand som er islagt av kulden.

Nær ved de strømmende væld er der store og prægtige kummer

muret av sten, hvor troernes døtre og hustruer fagre

pleide at vaske det skinnende tøi i fremfarne dage,

medens der endnu var fred, før akaiernes sønner var kommet.

Der løp begge forbi, én flygtning og én som forfulgte.

Ypperlig helt maatte fly; langt bedre var helten som hastig

fulgte hans fjed; ti ei var et offerdyr prisen som lokket,

eller et skind, som lønner en mand, naar han vinder i kapløp.

Hektors, den vældige vognkjæmpes liv var prisen de løp om.

Som naar et travende spand av veddeløpshester om maalet

svinger i flyvende fart, naar en stormand skal jordes og prisen

lokkende vinker, en blomstrende mø eller kostelig trefot,

saaledes stormet de begge i hast paa hurtige føtter

treganger rundt om Priamos’ by i gudernes paasyn.

Da tok guders og menneskers far til orde og mælte:

«Dette er haardt. Jeg ser for mit blik en mand som jeg elsker,

jages om muren. Mit hjerte er tungt. Jeg sørger for Hektor,

han som av okser har ofret mig tidt de feteste stykker

hist paa den kløftede top av det skyhøie Ida og ofte

ellers paa Ilions borg. Nu jager den gjæve Akillevs

helten i løp rundt Priamos’ by paa hurtige føtter.

Gaa da, I guder, paa raad med jer selv og tænk paa hans skjæbne,

om vi skal frelse fra døden hin helt, eller straks la ham kue,

kjæk som han er, av Pelevs’ søn, den gjæve Akillevs.»

Da tok gudinden, den blaaøide Pallas, til orde og svarte:

«Lynsvinger, skyomhyllede far, hvad var det du mælte?

Vil du da frelse en dødelig mand, som skjæbnen, den grumme,

kaaret forlængst, fra en jammerfuld død paa den larmende valplads?

Gjør det; men ei vil din gjerning bli rost av samtlige guder.»

Talte da Zevs, hin skyernes drot, og svarte sin datter:

«Fat dig, Tritogeneia, mit elskede barn! hvad jeg nævnte

var ikke ment for alvor; ti dig vil jeg føie saa gjerne.

Gjør hvad du selv maatte finde for godt og nøl ikke længer.»

Saa han talte og egget end mer den higende Pallas.

Ilsomt fôr hun avsted fra Olympos’ svimlende tinder.

Hektor blev jaget imens i ustanselig løp av Akillevs.

Som naar en hjortekalv følges paa fjeld gjennem daler og kløfter

hidsig av halsende hund som har jaget den op fra dens leie —

selv om den søker et skjul og gjemmer sig inde i holtet,

hviler ei hunden, men følger dens spor, til den finder dens gjemsel —

saaledes fandt ikke Hektor et skjul for den raske Akillevs.

Hvergang han rettet sit løp mot dardanernes porte og søkte

ilsomt et skjermende ly under murenes velbygde taarne,

om de kanhænde med spyd kunde verge ham oppe fra muren,

straks var Akillevs i flygtningens vei og jaget ham altid

ut imot sletten og holdt sig til stadighet nærmest ved muren.

Som naar man drømmer og aldrig kan naa en flygtende uven —

flygtningen finder ei skjul, og ei kan forfølgeren naa ham —

likesaa litt kunde denne naa frem, eller hin faa et forsprang.

Ei var det mulig for Hektor at frelses fra dødens gudinder,

hvis ikke endnu engang tilsidst Apollon var kommet

nær ham og straks hadde styrket hans mod og de hurtige føtter.

Helten Akillevs forbød sine mænd med et nik av sit hode

strengt at slynge mot Hektor de smertende lanser og vinde

ry ved at ramme ham først, saa han selv skulde være den anden.

Men da de fjerdegang kom paa sit løp til de rislende bækker,

da tok Alfader vegten av guld og stillet den like.

Dræpende dødslodder la han paa skaalene, tvende i tallet,

en for Akillevs og en for den hestetumlende Hektor.

Midt over vegtstangen grep han, og dødsloddet dalte for Hektor

like til Hades. Da blev han forlatt av Foibos Apollon.

Stevnet da hen til Akillevs den blaaøide Pallas Atene,

traadte ham nær og talte med vingede ord til sin yndling:

«Ædle Akillevs, som elskes av Zevs, nu haaber jeg sikkert

at vi skal bringe akaiernes mænd stor hæder til flaaten,

naar vi faar fældet i strid den utrættelig kjæmpende Hektor.

Nu er han færdig; han vil ikke mer kunne fly fra os begge,

selv om fjernskytten Foibos ydmyger sig aldrig saa meget

veltende sig for sin fars, for aigissvingerens føtter.

Bli nu staaende her for at hvile dig, medens jeg iler

hen til Hektor og mander ham op til at vaage en tvekamp.»

Saaledes lød hendes ord, og han fulgte dem glad i sit hjerte.

Støttet til lansen med malmhvæsset odd blev han staaende rolig.

Gik hun da bort fra Akillevs og hen til den straalende Hektor.

Helten Deifobos skuffende lik av vekst og av stemme

traadte hun nær, og med vingede ord hun talte til helten:

«Elskede bror, nu trænges du haardt av den raske Akillevs,

jaget av helten rundt Priamos’ by paa hurtige føtter.

La os nu vente og kjækt holde stand og verge os kraftig.»

Hektor, den hjelmbuskvaiende helt, tok ordet og svarte:

«Altid, Deifobos, var du tilforn mig kjærest av alle

brødre som Priamos avlet, og Hékabe fødte til verden.

Høiere endnu end før vil jeg herefter prise din manddom,

siden du, da du fik se mig, har vaaget for min skyld at ile

utenfor porten, mens andre saa feigt har ventet derinde.»

Svarte da straks gudinden, den blaaøide Pallas Atene:

«Elskede bror, vor far og vor mor og de trofaste venner

tryglet mig, favnende en efter en mine knær, om at vente

indenfor muren; ti bævende frygt har grepet dem alle.

Men i mit bryst var hjertet forpint av sorgtunge kvaler.

La os nu trøstig gaa frem til en dyst og la os ei spare

lansernes malm, saa vi snart kan vite forvisst, om Akillevs

seirende fælder os begge og bærer vor blodige rustning

hen til de stavnkrumme skibe som rov, eller dør for din lanse.»

Saaledes lokket Atene ham frem med svigefuld tale.

Da de var kommet paa nærmeste hold og gik frem mot hinanden,

talte den straalende Hektor og rettet et ord til Akillevs:

«Pelevs’ søn, ei mer vil jeg fly, som jeg hittil har flygtet

treganger rundt om Priamos’ by og ikke har vaaget

freidig at staa, til du kom. Nu byder mit mod mig at stanse

ansigt til ansigt med dig for at volde dit fald eller fældes.

Men la os kalde paa guderne først; ti disse vil være

tryggest som vidner og vogte vor pakt, om vi nu kunde enes.

Ti dersom Zevs vil unde mig seir, og jeg røver dig livet,

skal jeg, Akillevs, ei skjende dit lik med rædsomme vunder.

Naar jeg faar røvet dig rustningens pragt, skal jeg sende det urørt

hjem til akaiernes leir, og lov mig at gjøre det samme.»

Svarte da barsk, med rynkede bryn, den raske Akillevs:

«Tal ikke, Hektor, til mig, du evig forhatte, om edspakt;

ti mellem løver og mænd er en edelig avtale faafængt.

Likesaa litt som det hænder at ulver og lam kan forlikes,

men til dagenes ende maa hate hverandre til døden,

likesaa litt er det mulig for os at møtes som venner.

Ei kan der sluttes en pakt mellem os, før en av os tvende

falder og mætter med blod den utrættelig kjæmpende Ares.

Mindes din manddom i alleslags kamp; ti nu har du nødig

rigtig at vise med lansen din kunst som den frygtløse kriger.

Nu skal du ei kunne fly. Nei, snart skal Pallas Atene

kue din kraft ved mit spyd. For al den kval skal du bøte

som jeg har følt over venner du vog, naar du raste med lansen.»

Saa han talte og slynget med kraft sin vældige lanse.

Dog, den straalende Hektor holdt øie med spydet og undvek;

ti da han saa det, knælte han ned, og spydet fløi over

fæstende odden i muld; men Atene grep det og gav det,

skjult for høvdingen Hektor, paany til den raske Akillevs.

Hektor talte da saa til helten den gjæve Akillevs:

«Feil har du kastet, Akillevs, du gudernes like. Du hadde

altsaa ei endnu av Zevs faat vite min lod som du paastod;

men du har faret med tungerapt snak og talt som en løgner,

forat jeg ræd skulde glemme mit mod og min mandige styrke.

Ei skal du dog kunne fæste dit spyd i min ryg under flugten.

Nei, jag det ind i mit bryst, naar jeg frygtløst stormer imot dig,

dersom en gud gir dig kraft; men søk nu at undgaa min lanses

malmhvasse odd. Aa, maatte du faa den i brystet til skaftet!

Lettere blev det for troernes mænd at færdes i kampen

efter dit fald; ti størst er den sorg som du har forvoldt dem.»

Derefter svang han sit vældige spyd og rammet ved kastet

midt i Akillevs’ skjold. Ei fôr det forbi; men tilbake

sprat det fra skjoldet og slyngedes fjernt. Da harmedes Hektor

over at spydet, det skarpe, forgjæves fôr ut av hans næve.

Haandfalden stod han og hadde ei mer nogen lanse at kaste.

Ropende lydt paa sin skjolddækte bror Deifobos bad han

helten at gi ham sit vældige spyd; — men han stod ikke nær ham.

Hektor forstod i sin sjæl hvad snart maatte komme, og mælte:

«Ve mig! Tilvisse har guderne selv villet sende mig dødsbud;

ti jeg har stolt paa at helten Deifobos stod ved min side;

men han er indenfor muren, og mig har Atene forblindet.

Fjern er ei nu den grufulde død; den nærmer sig hastig.

Faafængt at fly; ti klarlig har slikt forlængst været kjærest

baade for Zevs og hans søn fjerntrammeren, de som saa naadig

hjalp mig tilforn; — men nu er det saa at skjæbnen har naadd mig.

Ei vil jeg dø en vanærende død uten manddom og hæder.

Nei, la mig øve en stordaad, som kommende slegter skal mindes.»

Saa han talte og rev med et ryk av skeden sit svære

skarpslepne sverd, det tunge, som hang i en rem ved hans side.

Lutende styrtet han frem som ørnen fra himmelens høider,

naar den slaar ned gjennem skyernes mulm for at røve paa sletten

enten et hjælpeløst lam eller haren som flyr til sit gjemsel.

Saa fôr Hektor avsted og svang sit skarpslepne slagsverd.

Fyldt av rasende harm i sin sjæl sprang Akillevs imot ham.

Foran sig holdt han som dækkende vern sit herlige malmskjold,

hamret med kunst, og den straalende hjelm om høvdingens isse

nikket med firdobbelt skjerm, omflagret av talrike skjønne

guldhaar i vaiende busk, som Hefaistos selv hadde formet.

Som naar det lider mot nat og den skjønneste stjerne paa himlen,

Hesperos, vandrer sin lysende vei blandt stjernernes vrimmel,

saaledes blinket det klart fra det hvæssede spyd som Akillevs

svang i sin høire i nagende hat til den straalende Hektor,

speidende efter hans herlige hud hvor den bedst kunde saares.

Dækket var ellers hans hud overalt av den straalende rustnings

plater av malm, som han vandt, da han vog den sterke Patroklos;

men han var blottet hvor skuldre og hals ved nøkleben skilles

like ved strupen, hvor snarest et saar kan røve en livet.

Helten Akillevs fik ram paa ham der, da han stormet imot ham,

haardt med sit spyd, og den skjærende odd fôr tvers gjennem halsen.

Dog, det malmtunge spyd skar ei gjennem strupen, saa helten

endnu fik bruke sit mæle til svar i vekslende tale.

Segnet han da til jord, og jublende ropte Akillevs:

«Hektor, du mente dig visst saa tryg, da du fældte Patroklos.

Ikke det ringeste frygtet du mig som var borte fra kampen.

Daare; ti sat jeg end fjernt fra min ven ved de stavnkrumme snekker,

var jeg dog endnu i live og blev ham en sterkere hevner;

ti dine knær har jeg lammet, og dig skal hunder og gribber

slæpe til spot og spe; men ham skal akaierne jorde.»

Lammet av dødstræthet svarte den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Bønlig ber jeg dig nu ved dit liv, dine knær og forældre:

La dog ei hundene æte mit lik ved akaiernes snekker.

Nei, ta skinnende kobber og guld i rikelig mængde,

alt hvad min far og ærværdige mor vil gi dig som gaver;

men send liket tilbake, saa troer og troiske kvinder

hjemme kan reise mit baal og unde mig hædrende likfærd.»

Truende svarte, med rynkede bryn, den raske Akillevs:

«Favn ikke, hund, mine knær, og tig mig ei ved forældre.

Aa, om min rasende harm kunde egge min sjæl til at skjære

kjøt av din krop og æte det raat for den sorg du har voldt mig.

Ingen skal nu kunne verne mot graadige hunder dit hode,

selv om de bragte som skjænk og lagde paa vegten til soning

tifold og tyvefold bot og lovet mig andet til gave.

Vilde dardaneren Priamos end med guldet, det røde,

veie dig op, saa skal ei din værdige mor kunne lægge

selv den søn, hun har født, paa baaren med jamrende klage.

Nei, men hele din krop skal flænges av hunder og gribber.»

Døende mælte paany den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Ja, jeg kjender dig godt, som du staar mig for øie. Jeg skulde

altsaa ei røre din sjæl; ti av jern er dit hjerte i barmen.

Vogt dig, at ikke min lod skal volde at guderne vredes,

naar den er kommet den dag, da Paris og Foibos Apollon

fælder dig hist ved den skaiiske port, hvor kjækt du end kjæmper.»

Saa han talte, og over ham gled den evige dødssøvn.

Bort fra lemmerne svævet hans sjæl og vandret til Hades,

jamrende over sin lod, at skilles fra mandskraft og ungdom.

Selv til den avdøde talte paany den stolte Akillevs:

«Dø! — og efterpaa tar jeg min lod, naar Zevs og de andre

evige guder vil styre det saa at døden skal naa mig.»

Saa han talte og rykket sit malmspyd ut av den faldne,

lagde det fra sig og rev hans blodige rustning fra skuldre.

Stimlet da sammen om Hektor de andre akaier, og alle

saa de med undren paa høvdingens vekst og herlige skjønhet.

Alle, som traadte ham nær, gav liket en flænge med spydet.

Mangen en mand saa hen til sin nærmeste nabo og mælte:

«Jo da, tilvisse, langt bløtere nu er Hektor at ta paa,

end da han brændte med flammende ild vore tjærede snekker.»

Saaledes talte saa mangen og gik og stak ham med lansen.

Men da Akillevs, den fotrappe helt, hadde røvet hans rustning,

stod han og talte med vingede ord til akaiernes sønner:

«Venner, argeiernes drotter i kamp og formænd i raadet.

Eftersom guderne undte mig nu at kue hin kjæmpe,

ham som har plaget os mer end alle de andre tilhobe,

la os da friste rundt byen vort held med vaaben og verge,

saa vi faar vite med visshet hvad troerne agter at gjøre,

om de vil rømme den kneisende borg, naar denne er falden,

eller har mod til at bli, naar Hektor ei mer er i live.

Dog, hvi drøfter jeg nu i min sjæl saa faafængte tanker?

Ujordet ligger Patroklos’ lik ved flaaten, og ingen

graater for ham; men jeg glemmer ham ei saa længe jeg færdes

her i de levendes tal og knærne endnu kan røres.

Ja, om saa andre i Hades’ bo maa glemme de døde,

jeg skal dog mindes min elskede ven for evig selv hisset.

La os nu gaa, akaiiske mænd, til et seierskvads toner

førende denne avsted til vor leir ved de stavnkrumme snekker.

Glimrende ry har vi vundet. Vi dræpte den herlige Hektor,

helten, som troernes mænd har prist som en guddom i byen.»

Saa han talte og øvet en gruelig gjerning mot Hektor;

ti ifra ankel til hæl paa begge hans føtter bak vristen

stak han i senerne hul, trak oksehuds remmer igjennem,

bandt ham saa fast til sin vogn og lot hovedet slæpe i støvet.

Derefter steg han tilvogns med hans herlige rustning som bytte.

Hestene pisket han frem, og de ilte avsted som paa vinger.

Støvskyen hvirvlet hvor liket blev slæpt, og de blaasorte lokker

flagret fra issen, og hele hans før saa deilige hode

laa i det smudsige støv; ti nu hadde Alfader tillatt

fiender hatske at skjende det grumt i hans fædrene hjemland.

Dækket blev saaledes helt hans hode av støv, og i vaande

rykket hans mor av hodet sit haar og kastet den fine

hodeduk bort med fortvilede skrik ved synet av sønnen.

Klagende stønnet hans elskede far, og henover byen

lød overalt fra det samlede folk de jamrende angstrop.

Skrikene skingret saa vildt som om Ilions kneisende kongsstad

sank for de herjende flammer i grus fra ende til anden.

Bare med nød kunde oldingens mænd faa holdt ham tilbake,

da han, avsindig av sorg, vilde trænge sig ut gjennem porten.

Tryglende bad han dem alle og vred sig fortvilet i smudset,

medens han høilydt nævnte ved navn hver enkelt i skaren:

«Venner, aa slip mig og la mig, saa tungt det end tykkes jer, vandre

ene fra byen og finde mig frem til akaiernes snekker.

La mig faa tigge hin ildgjerningsmand, hin gudløse kjæmpe.

Kanske han agter mit blekede haar og ynker en olding.

Gammel som jeg er jo ogsaa hans far, den aldrende Pelevs,

han som har avlet og fostret ham op til kval for det hele

troiske folk; men mig har han voldt de bitreste sorger;

ja, ti for mig har han dræpt mangfoldige blomstrende sønner.

Dog, i min sorg er der ingen som martrer min sjæl som den ene.

Kummer for Hektor vil føre mig ned til Hades’ bolig.

Aa, om det bare var undt mig at favne ham endnu i døden!

Da hadde begge med jammer og graat kunnet mætte sit hjerte,

baade jeg selv og min viv, den usalige mor som har født ham.»

Hulkende talte han saa, og borgerne sukket i medynk.

Men blandt de troiske kvinder lød Hékabes jamrende klage:

«Hvorfor, mit barn, skal jeg ribbet og arm maatte leve i jammer

efter din død, du kjære, som var gjennem nætter og dage

her i vor stad min stolthet og lyst og en hjælper for alle

troer og troiske kvinder, som hædret dig høit som en guddom.

Visselig var du jo ogsaa for dem den herligste hæder,

medens du levde, men nu er du død, og skjæbnen har naadd dig.»

Hulkende talte hun saa; men Hektors viv hadde endnu

intet faat vite; ti ingen var gaat som bud for at melde

at hendes husbond alene holdt stand hist utenfor porten.

Oppe paa kongsborgen vævet hun nu i sit kammer en dobbelt

kappe av purpur i farverik pragt med straalende blomster.

Ropende høilydt bød hun de haarfagre terner paa borgen

hastig at sætte paa ilden en rummelig kjele, saa Hektor

straks kunde faa sig et bad, naar han vendte tilbake fra kampen.

Stakkar! hun visste jo ei at den blaaøide Pallas Atene

kuet ham nys for Akillevs’ haand langt borte fra badet.

Nu fik hun høre de jamrende skrik og klager fra taarnet.

Lemmerne rystet av angst, og skyttelen slap hun paa gulvet.

Ropte hun da paany til de fagertlokkede terner:

«Følg mig to av jer straks. Jeg maa se hvad der hændte derute.

Tydelig hørte jeg nys min svigermors røst, og i barmen

hamrer mit hjerte i aandeløs angst, og knæerne stivner.

Visst er det nu noget ondt som nærmer sig Priamos’ sønner.

Maatte jeg aldrig faa høre slikt bud; men i pinefuld rædsel

gruer jeg for at Akillevs har stængt for den modige Hektor

veien til byen og jager ham om alene paa sletten.

Kanske han alt har stanset for godt den usalige kjækhet

som var ham egen. Blandt mængden av stridsmænd holdt han sig aldrig.

Langt foran fylkingen løp han og vek ei for nogen i manddom.»

Saa hun talte og hastet med bankende hjerte fra hallen,

lik en avsindig at se, og tjenestekvinderne fulgte.

Men da hun naadde til taarnet og kom til mændenes skare,

stod hun paa muren med speidende blik. Da saa hun sin husbond

slæpes avsted foran byen. De fotrappe hester for vognen

trak ham i skaanselsløs hast til akaiernes stavnkrumme snekker.

Mørke som høstnattens sænket sig ned over hustruens øine;

bakover sank hun, og sjælen forlot med et suk hendes lemmer.

Lokkernes lysende baand, diademet og huen, den skjønne,

løsnet fra issen og faldt med de knyttede sløifer til jorden

sammen med sløret, en skjænk som den guldfagre elskovsgudinde

gav hende just hin dag, da den hjelmbuskvaiende Hektor

førte sin brud fra Eetions borg for utallige gaver.

Svogrenes søstre og hustruer stod omkring hende samlet,

støttende ømt den arme, til døden fortvilede kvinde.

Da hun fik aande paany og atter var kommet til samling,

gav hun sig over i jammer og klaget blandt troernes kvinder:

«Hektor, aa ve mig arme! Til selvsamme grufulde skjæbne

fødtes vi begge, du selv i Priamos’ haller i Troja,

jeg under Plakos’ løvrike skrænt i det kneisende Tebe,

hist paa Eetions borg. Han fostret mig da jeg var liten,

skjæbneforfulgt til en skjæbnetung lod. Aa, hadde han aldrig

avlet sin datter; ti nu maa du gaa til Hades’ bolig,

dypt under jord og lar i din hal som enke tilbake

mig i min grufulde kval, — og vor søn som vi arme gav livet,

er jo et hjælpeløst barn. Du faldt jo, min Hektor, og aldrig

blir du en hjælper for ham, eller han for sin far nogen støtte.

Frelses han end i den graatsvangre kamp med akaiernes sønner,

faar han dog livet igjennem kun møie og sorger at bære.

Andre vil røve hans odel og trænge sig ind paa hans marker.

Venneløs blir jo et barn den dag, da hans far gik i graven.

Øinene sænker han altid med kinderne vaate av taarer,

og i sin nød maa han tiggergang gaa til de fædrene venner,

nappende én i kjortelens flik og en anden i kappen.

Ynkes de, sætter de vel til hans mund et ørlitet bæger,

nok til at væte hans læber, men ei til at læske hans gane.

Tidt vil vel ogsaa en gut, hvis far og mor er i live,

jage ham bort fra det dækkede bord og slaa ham med haansord:

«Væk med dig straks! Ei bænkes din far som gjest ved vort maaltid.»

Hjem til sin enslige mor vil vor lille Astyanaks komme

graatende saart; ti tilforn hos sin far, paa hans knæ blev han mættet

bare med lammenes lækreste kjøt og marven, den fine.

Og naar saa søvnguden tok ham i favn og han stanset med leken,

sov han paa leiet saa søtt og hvilte paa arm hos sin amme

bløtt i sin seng, naar han helt hadde faat hvad hans hjerte begjærte.

Nu har han mistet sin elskede far, og mangen en motgang

vil nu Astyanaks friste. — Det navn har jo troerne git ham;

saasom du selv var det eneste vern for porte og mure.

Ormenes myldrende kryp skal nu ved de stavnkrumme snekker

langt fra forældrenes hjem, naar hunder har fraadset sig mætte,

æte dit blottede lik; men hjemme i kamrene ligger

fine og prægtige klær, som kvindehaand virket paa væven.

Nu vil jeg brænde dem alle i flammende luer til aske.

Dig blir de ikke til gagn; ti i dem skal du aldrig faa hvile;

men det skal øke dit ry blandt troer og troiske kvinder.»

Hulkende talte hun saa, og kvinderne sukket i medynk.

TRE OG TYVENDE SANG.

KAMPLEKENE TIL ÆRE FOR PATROKLOS.

Saaledes jamret nu disse med stønnende klage i byen.

Men da akaierne kom til den rivende strøm Hellespontos,

spredtes de der ved flaaten og vandret enhver til sit langskib.

Dog, Akillevs forbød myrmidonernes stridsmænd at skilles.

I sine krigerske staldbrødres kreds tok han ordet og mælte:

«Hør mig, I trofaste mænd, myrmidoner med gangerne rappe.

La os ei spænde for tidlig fra vogn vore travende hester;

men la os stevne med hester og vogn til Patroklos’ leie,

og la os klage ved baaren. Slik hædrer vi bedst vore døde.

Men naar vi alle har lettet vort sind med jamrende klage,

spænder vi her vore hester fra vogn og gaar til vort maaltid.»

Saa han talte, og alle brøt ut med Akillevs i klage.

Treganger kredset de rundt med de vælige hester om liket,

jamrende lydt, og trangen til graat blev vækket av Tetis.

Vætet av taarer blev sandet, og vætet blev krigernes rustning.

Slik blev han savnet hin helt, som var sine fienders rædsel.

Pelevs’ søn var den første som jamret i hulkende klage,

mens paa sin staldbrors bryst han la de mordvante hænder:

«Glæd dig, kjære Patroklos, selv nede i Hades’ bolig;

ti som din hevner fuldbyrder jeg alt hvad jeg svor, da jeg fordum

lovet at slæpe dig Hektor hit til føde for hunder,

dertil at halshugge foran dit baal tolv troiske svende,

ædle av byrd, i min nagende harm, fordi du blev fældet.»

Saa han talte og øvet en gruelig gjerning mot Hektor;

ti ved Patroklos’ baare med ansigtet vendt imot jorden

strakte han liket i støvet. — Nu spændte de alle fra skuldre

rustningens lysende malm og løste de vrinskende hester.

Derpaa tok mændene plads ved den raske Akillevs’ snekke.

Tusen paa tusen bevertet han rikt ved det festlige gravøl.

Talrike fetede okser blev dræpt og brølte for kniven.

Lam blev slagtet i mængde og talrike brækende gjeter.

Mangt et trivelig hvittandet svin som struttet av fedme,

holdt de paa spid over baalet og svidde de strittende børster.

Strømmevis fløt overalt det rødmende blod om den døde.

Derefter førte i flok akaiernes samlede fyrster

Pelevs’ fotrappe søn til den herlige drot Agamemnon.

Helten var vred for sin ven, og med nød fik de lokket ham med sig.

Men da de naadde til teltet, til Atrevs’ søn Agamemnon,

bød de hans raske herolder at sætte en rummelig kjele

straks over ilden, om Pelevs’ søn vilde føie omsider

vennernes ønske og tvætte i bad sin blodige lemmer.

Dog, han negtet det haardt og føiet en ed til sin vægring.

«Nei, jeg sverger ved Zevs, den største og mægtigste guddom.

Ei er det rigtig at rensende vand kommer nær til mit hode,

før jeg faar lagt Patroklos paa baal og reist ham en gravhaug,

og jeg tillike faar klippet mit haar; ti saa længe jeg lever,

vil ikke atter saa knugende sorg kunne ramme mit hjerte.

Men la os føie os nu og gaa til det sorgtunge maaltid.

La saa imorgen ved tidligste gry dine mænd, Agamemnon,

hente os ved og skaffe os hit hvad den døde bør eie,

naar han skal vandre den ensomme vei til det taakede mørke,

forat utrættelig ild kan brænde ham snarlig til aske,

saa han blir skjult for vort blikk, og folket kan gaa til sin gjerning.»

Saa han talte. De hørte hans ord og føiet ham villig,

og da enhver hadde skyndt sig at lage i stand til et maaltid,

nød de sin kveldsmat, og alle fik nok av de bugnende retter.

Men da de helt hadde stillet sin lyst til mat og til drikke,

vandret de andre avsted, enhver til sit telt for at sove;

men i det fri, ved det brusende hav, paa den sandige strandbred

laa under klagende suk i en skare av tro myrmidoner

Pelevs’ herlige søn, hvor bølgerne skvulpet mot stranden.

Men da en styrkende søvn, som løste hans hjerte fra sorgen,

favnet hans herlige lemmer, saa matte fornys da han fulgte

Hektor i trættende løp om det stormomsusede Troja,

nærmet den arme Patroklos’ aand sig stille hans leie,

lignende grant ham selv av skabning og røst og de skjønne

straalende øine, og gjenfærdets dragt var den samme som heltens.

Traadte da skikkelsen frem ved Akillevs’ hode og mælte:

«Kjære Akillevs, du sover, og mig har du helt kunnet glemme.

Da jeg var levende, svigtet du ei som nu efter døden.

Læg mig dog straks i min grav. La mig gaa gjennem Hades’ porte.

Aanderne jager mig bort, og ei vil de avdødes skygger

endnu forunde mig samvær og slippe mig frem over floden.

Hvileløs flakker jeg om ved Hades’ mægtige porte.

Hør dog min klagende bøn og ræk mig din haand; ti jeg vender

aldrig tilbake fra Hades, naar først I har lagt mig paa baalet.

Ei skal vi før som i livet faa lov til at sitte og raadslaa

fjernt fra de elskede venner. Mig slukte den grufulde vætte,

dødens gudinde, som fra jeg blev født har faat mig til eie.

Ogsaa dig selv, gudlignende helt, Akillevs, du kjære,

times det snarlig at miste dit liv under troernes mure.

Endnu et ord vil jeg nævne og ber dig at føie mit ønske:

Læg mine smuldrende ben ei fjernt fra dine, Akillevs,

nei, men sammen med dine, som sammen vi levde paa borgen

hist i dit hjem, da Menoitios dit hadde bragt mig fra Opus,

da jeg var barn, for en gruelig daad, hin dag da jeg dræpte,

egget av sansesløs harm, av vanvare, ikke med forsæt,

drotten Amfidamas’ søn, da vi lekte og kastet med terning.

Der paa sin borg tok Pelevs, den herlige vognhelt, imot mig.

Ømt har han fostret mig op og skjænket mig navn av din væbner.

Maatte da nu vore ben bli gjemt i den selvsamme urne,

urnen av guld som din værdige mor har bragt dig som gave.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Elskede ven, aa si, hvi kommer du hit til mit leie?

Hvad har dog drevet dig nu til at lægge mig dette paa hjerte?

Ja, jeg skal føie dig villig og gjøre det alt som du ønsker.

Kom mig dog nærmere, ven, og la os et øieblik kjærlig

favne hinanden og lette vort sind i jamrende klage.»

Saa han talte og strakte sig frem med utbredte arme.

Dog, han favnet ham ei; ti gjenfærdet sank som en røksky

klynkende ned under jord. Op styrtet Akillevs i rædsel.

Haardt slog han hænderne sammen og mælte med klagende stemme:

«Aa, for et syn! Saa er der da selv i Hades’ bolig

aander og skygger av mænd; men al deres livskraft er svunden.

Natten igjennem har nu den arme Patroklos’ gjenfærd

staat ved mit leie i klagende graat og lagt mig paa hjerte

mangen en bøn, og ham selv har skyggen vidunderlig lignet.»

Saa han talte og trangen til graat hos alle han vakte.

Men mens de hulket i jamrende sorg om den elskede døde,

dæmret det rødmende gry, og mændenes drot Agamemnon

sendte fra teltene rundt overalt baade muldyr og raske

svende tilskogs efter ved. Som høibaaren fører for toget

fulgte Meriones med, den gjæve Idomenevs’ væbner.

Bærende økser til hugsten i haand og snoede tauger

gik de avsted, og foran dem gik de kraftige muldyr.

Opad og nedover gik de, paa like og bugtede veier.

Da de var fremme paa Ida, hvor bækkene risler i lien,

fældte de straks i travleste hast med det skarpslepne kobber

eker med mægtige kroner, og brakende sank de til jorden.

Derefter kløvde akaiernes mænd deres stammer og bandt dem

fast til dyrenes ryg, og de skridtet paa hurtige føtter

stierne langs gjennem skogsnar og krat og længtet mot sletten.

Ogsaa hver eneste vedhugger bar paa en avkvistet stamme.

Helten Meriones bød det, den gjæve Idomenevs’ væbner.

Nede paa strandbredden læsset de av efter tur, hvor Akillevs

valgte for sig og Patroklos en plads til den mægtige gravhaug.

Da de nu der hadde kastet sin ved i vældige hauger,

satte de sig paa pladsen og ventet i flok; men Akillevs

bød sine krigerske mænd, myrmidonernes helter at aksle

straks sine brynjer og spænde for vogn de hurtige hester.

Alle sprang op fra sin plads og klædte sig, hver i sin rustning.

Derefter steg de tilvogns, hver kjæmpe med kusken ved siden.

Foran drog vognkjæmper; tæt som en sky kom fotfolket efter,

tusen paa tusen, og vennerne bar Patroklos i midten.

Liket blev dækket med avklippet haar, som de lagde paa baaren.

Baketter vandret Akillevs og støttet sin fosterbrors hode,

tynget av sorg; ti han sendte sin ven til Hades’ bolig.

Men da de naadde det sted som Akillevs fornys hadde vist dem,

sænket de baaren og reiste av ved det mægtige likbaal.

Der randt helten Akillevs paany en tanke i sinde.

Fjernt fra Patroklos’ baal lot han klippe de guldfagre lokker

som han lot vokse tilforn som offer til floden Sperkeios.

Sukkende stirret han ut paa det blaanende havdyp og mælte:

«Faafængt var det, Sperkeios, at Pelevs lovet dig fordum,

at jeg for dig skulde klippe mit haar, naar jeg atter var kommet

hjem til min fædrenejord, og ofre en festhekatombe,

vie dig væddere, femti i tal, som offer ved kilden,

hist i din hellige lund, ved dit røkelseduftende alter.

Dette var oldingens ord; men hans bøn har du ei villet høre.

Nu da jeg ei til mit fædrenehjem skal vende tilbake,

skjænker jeg helten Patroklos mit haar som gave paa baalet.»

Saa han talte og trykket sin ven i hænde det fagre

lokkede haar, og trangen til graat hos alle han vakte.

Visselig, solen var dalet, før klagen var endt, hvis Akillevs

ei hadde rettet til mændenes drot Agamemnon sin tale:

«Atrevs’ søn, dig gjælder mit ord; ti akaiernes stridsmænd

lyder jo helst dine bud. Mænd mættes jo ogsaa av klage.

La dem nu spredes fra baalet og gjøre i stand til sin kveldsverd.

Vi som har staat den døde saa nær, skal her ved hans baare

sysle med dette og bare de ypperste mænd bli tilbake.»

Straks da hans tale var hørt av den mægtige drot Agamemnon,

bød han det menige folk at gaa til de hurtige snekker.

Bare den avdødes nærmeste blev og reiste av veden

høvdingens baal paa hundrede fot i længden og bredden,

lagde saa øverst paa baalet hans lik med sorgfulde hjerter.

Mangt et velnæret lam og talrike hornede okser

flaadde og stelte de til ved hans baal, og den gjæve Akillevs

tok fra dem alle det skjæreste fett og dækket den døde

like fra isse til fot, og kroppene dynget han om ham.

Fremme ved likbaaren stillet han op tvehankede krukker

fyldte med honning og salve, og fire høimankede hester

svang han med stønnende suk og slængte dem kraftig paa baalet.

Ni var nu hundenes tal som høvdingen matet ved bordet.

To av dem stak han ihjel og slængte dem begge paa baalet.

Likesaa vog han og kastet paa baal tolv herlige svende,

sønner av modige troer; ti hevntanker fyldte hans hjerte.

Endelig tændte han baalet med ildens fortærende flamme.

Derefter nævnte han vennen ved navn og utbrøt i jammer:

«Glæd dig, kjære Patroklos, selv nede i Hades’ bolig;

ti som din hevner fuldbyrder jeg alt hvad jeg lovet dig fordum.

Tolv av de gjæveste sønner av modige troer skal snarlig

sammen med dig fortæres av ild; men ikke skal Hektor,

Priamos’ søn, bli flammernes rov, men hundenes bytte.»

Saaledes truet han barsk; men hundene rørte ei Hektor;

ti Afrodite, hin datter av Zevs, jog nætter og dage

hundene bort og gned med rosenduftende himmelsk

olje hans hud, saa den ei skulde faa en rift, naar han slæptes.

Foibos Apollon lot synke en sortnende sky fra det høie

ned over sletten om høvdingens lik og hyllet i taake

hele den plads hvor det laa, forat ikke den brændende solglød

skulde fortørke hans smidige hud om sener og lemmer.

Dog, da den faldne Patroklos’ baal ei straks vilde brænde,

tænkte Akillevs, den fotrappe helt, paany paa en utvei:

Bort fra baalet han traadte og bad til stormenes guder,

vinden fra nord og fra vest, og lovet dem herlige ofre,

og fra sit guldbæger heldte han vin og bad dem at komme,

forat den kløvede ved kunde tændes i hast, og de døde

snart bli fortæret av luende ild. Den fotrappe Iris

hørte hans bønner og ilte som bud til vindenes guder.

Alle var bænket tilbords i den susende Zefyros’ haller,

samlet hos guden til gilde. Da traadte den ilende Iris

frem paa tersklen av sten, og straks da de saa hende, reiste

alle sig op og bød hende hver en plads ved sin side.

Dog, hun negtet bestemt at sætte sig blandt dem og mælte:

«Sætte mig? nei, jeg maa nok avsted til Okeanos’ strømme,

til aitiopernes land for at nyte min del av det rike

offer som mændene bringer idag til de evige guder.

Hør nu et bud fra Akillevs: Han ber den susende Zefyr

komme i Boreas’ følge, og lover jer herlige ofre,

forat I begge skal puste i brand det baal hvor Patroklos

hviler paa baare, mens alle akaierne jamrer for helten.»

Saa hun talte og hastet avsted. Da stormet de begge

frem med usigelig larm, og foran sig jaget de skyer.

Hen over havdypet blæste de straks, og bølgerne svulmet

høit for den hylende storm. Da de kom til det muldrike Troja,

kastet de sig over baalet, og frygtelig knitret dets flammer.

Luen fra likbaalet hvirvlet de vildt med samlede kræfter

natten igjennem med hvinende blæst, og natten til ende

øste Akillevs fra bollen av guld med tvehanket bæger

vin paa den tørstende jord og vætet dens muld med sit offer

ropende gang efter gang paa den arme Patroklos’ skygge.

Som naar en jamrende far maa brænde paa baalet sin kjære

nygifte søn, som døde til sorg for de arme forældre,

saaledes jamret Akillevs i graat, da han brændte Patroklos,

medens han langsomt med stønnende suk gik rundt om hans likbaal.

Men ved de tider da gryet blir meldt av morgenens stjerne,

før over hav, i safranfarvet slør, den straalende Eos

spreder sit skjær, da sluknet hans baal, og flammerne døde.

Vindene hastet paany tilbake til hjemmet og ilte

over det trakiske hav, og det svulmet med brusende bølger.

Pelevs’ søn gik bort og lagde sig mødig til hvile

fjernt fra baalet, og straks sank han hen i den søteste slummer.

Først da Atrevs’ søn og kongerne samlet sig om ham,

vækket de kommendes larmende trin den sovende høvding.

Opreist satte han sig og vendte sig til dem og mælte:

«Atrevs’ søn og I andre, akaiernes ypperste fyrster,

kom nu og sluk for det første det ulmende baal med den søte

funklende vin overalt hvor de vældige luer har raset.

La os saa speide omkring og sanke Menoitiossønnens,

helten Patroklos’ ben, og let kan de findes; ti inderst

laa han i midten av baalet; men utenfor brændtes de andre,

henslængt langs med den ytterste kant, baade hester og stridsmænd.

La os saa lægge hans ben, tildækket med dobbelte fettlag

ned i en guldskaal, til ogsaa jeg selv skal gjemmes hos Hades.

Ei vil jeg be jer at reise ham nu en kjæmpehaug vældig.

Gi ham en sømmelig grav, saa kan jo akaierne siden

vide den ut og gjøre den høi, naar selv jeg er segnet,

I som skal spares og bli ved de toftede snekker tilbake.»

Bedende talte han saa, og de føiet den raske Akillevs.

Likbaalet slukket de først med funklende vin som de heldte

ut hvor flammen var naadd, og asken faldt sammen i dynger.

Graatende sanket de saa de blekede ben av den milde

trofaste ven i en guldskaal, og da den var dækket med fettlag,

satte de den i hans telt, indhyllet i fineste linduk.

Kredsrund ridset de gravhaugens tomt, og utenom baalet

reiste de grundvoldens sten og dynget op jorden om graven,

vandret saa hjemad, da haugen var reist. Men den gjæve Akillevs

holdt dem tilbake og bænket dem der paa en rummelig kampplads.

Fra sine langskibe hentet han dit som de seirendes kampløn

kjeler og treføtter, hester og muldyr og kraftige okser,

dertil det graasorte jern og skjøntombeltede kvinder.

Først for de raskeste helter tilvogns lot han sætte som herlig

kamppris en mø, forfaren i kvindelig dont, og en trefot,

prydet med hanker og stor, saa den holdt to maal over sneset.

Dette var prisen for den som kom først, for den næste en hoppe,

drægtig med mulæselsføl, seksaarig og ukjendt med aaket;

men for den tredje en kjele, som aldrig var sat over ilden,

herlig og skinnende blank. Dens maal, naar den fyldtes, var fire.

To talenter av guld blev stillet som pris for den fjerde

og for den femte en tvehanket skaal, ei sværtet av ilden.

Rank stod han frem i argeiernes kreds og talte iblandt dem:

«Atrevs’ søn, og I andre akaier i skinnende panser.

Kampprisen venter nu her i vor kreds paa den seirende vognhelt.

Var det en anden som her akaierne hædret med kamplek,

vandt jeg vel selv den høieste pris og bar den til teltet;

ti I maa vite hvor høit mine hester staar over de andre.

Himmelske er de av æt, og Poseidon har skjænket dem begge

fordum til Pelevs, min far, og av ham har jeg faat dem som gave.

Dog, baade jeg og de fotrappe dyr faar holde os hjemme;

ti de har mistet en styrer saa gjæv, saa viden navnkundig,

helten, den milde, som badet dem tidt i de klareste vande

og efter tvætningen gned deres man med den dryppende olje.

Nu maa de staa der og savne ham saart, med mankerne sænket

like til jorden, og sorgfulde staar de med kummer i hjertet.

Gjør jer nu rede til dysten, I andre akaier som stoler

trygt paa jert vælige spand og den vel sammenføiede stridsvogn.»

Pelevs’ søn hadde talt, og vognkjæmper samlet sig hurtig.

Først av dem alle stod Evmelos op, den mægtige hersker,

drotten Admetos’ søn, som mesterlig styrte sit firspand;

derefter Tydevs’ søn, den vældige helt Diomedes.

Troiske hester han spændte for aak, det spand som han engang

tok fra Aineias, mens høvdingen selv blev frelst av Apollon.

Derefter reiste sig Atrevs’ søn Menelaos, den blonde

høibaarne drot og spændte for aak de fotrappe hester,

hingsten Podarges, hans egen, og Aite, som kong Agamemnon

fik av Ankises’ søn Eképolos, dengang han vilde

slippe at følge paa tog mot det stormomsusede Troja,

men vilde leve i fryd i sit hjem; ti Zevs hadde skjænket

drotten umaadelig gods. I Sikyon var han tilhuse.

Nu blev den spændt under aak, og den stundet i længsel mot løpet.

Helten Antilokos spændte for vogn sit manfagre tvespand

nu som den fjerde, den herlige søn av hin modige hersker

Nestor, Nelevs’ søn. De fotrappe dyr for hans stridsvogn

stammet fra Pylos. Nu nærmet hans far sig til ham, og kyndig

gav han forstandige raad til sin søn, som selv var forstandig:

«Kjære Antilokos, skjønt du er ung, har Zevs og Poseidon

elsket dig høit og lært dig tilgavns at styre dit tvespand.

Derfor er det ei stort som du endnu kan trænge at lære;

ti du er kyndig som faa i at svinge om maalet; men langsomst

er dine hester i løp. Jeg er ræd, det kan volde dig vanheld.

Raskere hester har hine for karm; men ikke forstaar de

bedre end du den kunst at finde paa knep under løpet.

Tænk dig nu om, min elskede søn, og drag dig til minde

alleslags kløktige knep, saa du ei skal gaa glip av din kamppris.

Tænksomhet hjælper en skogshugger mer end kraftige arme.

Tænksomhet hjælper en skipper at styre det hurtige fartøi

over det blaanende hav, naar det tumles av vældige vindstøt.

Tænksomhet hjælper en kusk til at seire i løp over andre.

Den som forlater sig blindt paa sin vogn og de fotrappe hester,

fjerner sig langt fra sin bane og vingler til høire og venstre;

midt i sit løp skeier hestene ut, og han tøiler dem ikke.

Den som forstaar sine ting, men kjører med ringere hester,

speider ihærdig mot maalet og svinger det nær, og han glemmer

ei hvilken retning han gav sine dyr fra først av med tøilen;

nei, men han styrer dem sikkert og fast og ser paa sin formand.

Forat du ei skal ta feil, skal jeg tydelig nævne dig maalet:

Mandshøi omtrent over jorden er reist en vindtørket stamme,

enten av ek eller furu, som ikke kan raatne i regnet.

Ind imot begge dens sider er reist to graahvite stener

like ved veisvingen. Jevn som et gulv er banen omkring den.

Gravmæle er det vel, reist over en av fortidens kjæmper,

eller et maal som er sat der av mænd i fremfarne dage.

Nu er det valgt som veddeløpsmaal av den raske Akillevs.

Kjør nu med hester og vogn saa nær at du streifer det næsten.

Men du skal helde dig selv, naar du staar paa den flettede vognkarm,

over en smule til venstre og snerte din stanghest til høire

kraftig med eggende rop og slappe med haanden dens tøiler.

Hesten til venstre skal streife saa nær ved veddeløpsmaalet,

at med sit nav det kraftige hjul kunde synes at røre

kanten av støtten; men ta dig i agt for at tørne mot stenen,

forat du ikke skal saare dit spand og knække din stridsvogn.

Skam vil det bli for dig selv og en fryd for alle de andre.

Bruk dine tanker, min elskede søn, og ta dig i vare;

ti har du først i det jagende løp kunnet svinge om maalet,

findes ei én som kan ta dig igjen eller kjøre forbi dig,

selv om han fulgte dit løp med den herlige ganger Arion,

drotten Adrastos’ fotrappe hingst, som stammet fra guder,

eller Laomedons spand, det bedste som Troja har fostret.»

Nestor, Nelevs’ søn hadde talt, og han satte sig atter,

da han sin søn hadde mindet om alt, som det gjaldt om at huske.

Helten Meriones rustet sit vælige spand som den femte.

Op paa vognene steg de og slap sine lodder i hjelmen.

Rystet da helten Akillevs. Da sprang Antilokos’ merke

ut som det første, og Evmelos’ lod faldt ut som det andet.

Derpaa kom Atrevs’ søn, den navngjetne drot Menelaos.

Saa kom Meriones’ lod, og skjønt han var kjækkest av alle,

faldt det paa Tydevs’ søn at kjøre sit spand som den sidste.

Alle blev stillet paa rad. Da pekte Akillevs paa maalet

hist i det fjerne paa sletten og satte derute som vogter

Foiniks, den høibaarne helt, hans fars ærværdige væbner,

forat han vel skulde mindes og nøie gi melding om løpet.

Samtidig svang de mot hestenes ryg de løftede sveper,

slog dem med remmene haardt og egget dem ivrig med tilrop.

Hestene stormet fra skibene bort i flyvende firsprang

hen over sletten. Da hvirvledes op under gangernes bringer

støvet og løftet sig tæt som en sky eller stormpisket byge,

medens fra halsen den bølgende man vildt flagret i vinden.

Snart gik vognene jevnt og fulgte den nærende jordbund,

snart blev de slynget tilveirs, mens styrerne stod under løpet

fast paa den rullende vogn og stundet med bankende hjerter

alle mot seierens ry og jaget med eggende tilrop

hver sine spand, og i hvirvlende støv fløi de hen over sletten.

Men da tilsidst mot det graalige hav de fotrappe hester

ilte tilbake, da viste sig klart hvad enhver av de kjække

styrere evnet. Hvert spand strakte ut; men snart fik den gjæve

Evmelos’ fotrappe hester et forsprang for alle de andre.

Derefter kom Diomedes’ spand, de hingster som fordum

Tros hadde eiet. De fulgte ei fjernt, men tæt efter vognen.

Gang paa gang saa det ut, som vilde de hoppe paa karmen.

Evmelos følte det varmende pust mot ryg og mot skuldre;

ti mens de fløi som en vind, holdt de hoderne ind imot helten.

Nu hadde Tydevs’ søn kunnet komme forbi eller gjøre

seieren tvilsom, hvis ei den harmfulde Foibos Apollon

hadde av hænderne slaat ham i hast den skinnende svepe.

Helten blev grepet av harm, og øinene fyldtes med taarer,

nu da han saa at hopperne sterkt kunde øke sit forsprang,

medens hans hingstepar sagtnet sit trav, da de løp uten svepe.

Ei blev det skjult for Atene, at Foibos med svig hadde stanset

Tydevs’ søn. Straks ilte hun hen til folkenes hyrde,

rakte ham svepen paany og styrket hans gangeres iver.

Derefter hastet hun frem til Admetos’ søn, og i vrede

knækket gudinden hans gangeres aak, og hestene stormet

hver til sin side av veien, og vognstangen tørnet mot jorden.

Selv faldt høvdingen ut av sin vogn ved siden av hjulet.

Huden blev skrapet av albuens led, fra mund og fra næse.

Like ved brynet fik panden en rift, og begge hans øine

fyldtes med taarer. Hans kraftige røst forstummet i faldet.

Utenom styrte nu Tydevs’ søn sine travende hester

foran de andre i jagende hast; ti Pallas Atene

skjænket hans gangere kraft og ham selv uvisnelig hæder.

Dernæst kom Atrevs’ søn, den lyslette drot Menelaos.

Helten Antilokos skrek til sin fars fremilende hester:

«Løp ogsaa I saa raskt som I kan og læg jer i sælen.

At I skal kappes med tvespandet hist, den kjække Tydeides

vælige hester, forlanger jeg ei; ti Pallas Atene

skjænket dem raskhet og kraft og ham selv uvisnelig hæder;

men I skal hente mig ind i en fart Menelaos’ hester.

Staa ei tilbake for dem, forat Aite, som bare er hoppe,

ikke skal skamme jer ut. Hvi gir I jer efter, I kjække?

Nu skal jeg si jer et ord, og forvisst skal det ogsaa bli fuldbragt:

Ei skal I faa nogen røgt hos drotten, den graanede Nestor;

men han skal dræpe jer begge paa stand med det hvæssede kobber,

dersom vi nu faar en ringere pris, fordi I er slappe.

Følg dem og gi ikke tapt! Stræk ut saa raskt som I evner.

Selv skal jeg bruke min kunst og min kløkt og trænge mig foran,

hist hvor veien er trang. Mit snit skal jeg se, naar det gjælder.»

Saa han talte, og gruende svart for herskerens vrede

løp de en stund med sterkere fart. Litt senere øinet

helten Antilokos stedet, hvor hulveien bugtet sig smalest.

Sprængt var i veien en kløft hvor vinterens regn hadde skyllet

stykker av veikanten bort og skaaret sig dypt gjennem grunden.

Dit holdt Atrevs’ søn for at undgaa det jevnsides kapløp.

Dog, Antilokos styrte de travende hester til siden

utenfor veien og svinget saa op paa nærmeste avstand.

Atrevs’ søn blev ræd og skrek til Antilokos harmfuld:

«Meningsløst kjører du nu, Antilokos, stans dine hester.

Veien er smal. Naar den vider sig ut, kan du kjøre forbi mig,

saa ikke vogn skal støte mot vogn til fordærv for os begge.»

Saa han talte, men helten Antilokos drev sine hester

fremad med svepen i sterkere fart, som hørte han intet.

Likesaa langt som den kraftige svend, som vil prøve sin styrke,

slynger i bue en diskos fra haand med sving over skuldren,

likesaa langt fôr de frem; men Atreidens forfærdede tvespand

rygget tilbake; ti selv gav han op og stanset med vilje

forat hans travende spand, naar det fôr mot det andet paa veien,

ei skulde velte den flettede vogn, og de selv skulde tumle

ned paa den støvede jord i sit vilde begjær efter seiren.

Harmfuld skjendte den lyslette drot Menelaos paa helten:

«Lumskere mand end du, Antilokos, findes der ikke.

Kom dig nu væk! Vi akaier tok feil, naar vi kaldte dig tænksom.

Ett er dog visst: Uten ed skal du ei kunne vinde din kamppris.»

Saa han talte og egget med rop sine vælige hester.

«Hold jer nu ikke tilbake, og staa ei med mismod i hjertet.

Længe før I vil hine bli træt i knær og i føtter.

Kraftløse er de forlængst; ti begge har ungdommen bak sig.»

Saa han talte, og gruende svart for herskerens vrede

løp de med sterkere fart og nærmet sig snart til de andre.

Bænket paa kamppladsen sat argeiernes helter og speidet

efter de travende spand som fløi i en støvsky paa sletten.

Først kunde kreternes drot Idomenevs skjelne dem nøie,

saasom han sat paa det høieste sted helt utenfor kredsen.

Fjernt fik han høre et truende rop og drog kjendsel paa røsten,

skjelnet saa ogsaa den forreste hest ved et tydelig merke;

ti den var rødbrun forresten paa hele sin krop; men i panden

bar den et snehvitt blis, saa rundt som fuldmaanens skive.

Høvdingen reiste sig op blandt argeiernes fyrster og mælte:

«Venner, argeiernes drotter i kamp og formænd i raadet.

Ser bare jeg vore gangere hist, eller ser ogsaa I dem?

Dog, det tykkes mig nu at andre er kommet i spidsen.

Styreren synes mig ogsaa at være en anden. Kanhænde

snublet paa sletten de hopper som løp som de første mot maalet;

ti jeg kan ingensteds øine det spand som jeg saa som de første

svinge om veddeløpsmaalet, endskjønt overalt mine øine

stirrer med speidende blik over troernes vidtstrakte slette.

Mon deres kusk slap tøilen av haand, saa han ikke har kunnet

styre dem rigtig om maalet; men gjorde en feil, da han vendte?

Der maa jeg tro, han er styrtet til jord og har knækket sin stridsvog.

Hopperne løp da vel ut, da vildskapen fôr dem i bringe.

Reis jer og se jer omkring ogsaa I; ti jeg kan ikke endnu

skjelne det grant. Dog tykkes det mig at manden jeg skuer

er en aitoler av byrd, hin drot over stridsmænd fra Argos,

vognkjæmpen Tydevs’ søn, den vældige helt Diomedes.»

Spottende svarte Oilevs’ søn, den fotrappe Aias:

«Hvorfor Idomenevs, vaaser du slik paa forhaand? De rappe

gangere traver jo endnu saa fjernt paa den vidtstrakte slette.

Selv er du ikke saa blottende ung blandt argeiernes drotter,

og i dit hode er øinenes blik vel ikke saa klarsynt;

men du er altid saa løs i din mund. Det sømmer sig ikke

stadig at fare med snak; ti gløggere mænd er tilstede.

Evmelos’ hopper er endnu som før de første i løpet.

Selv staar han høit paa sin vogn og holder de skinnende tøiler.»

Harmfuld i sind tok kreternes drot til orde og svarte:

«Aias, du mester i ondskap og haan, men ellers i alting

ringest av alle akaier; ti koldt er dit hjerte i barmen.

Kom, la os vedde en trefot som pris eller ogsaa en kjele.

La os saa ta Agamemnon til opmand. Han faar da dømme,

hvad for et tvespand er forrest, saa blir du vel klok naar du taper.»

Saa han talte. Da reiste sig straks den fotrappe Aias,

harmfuld i sind for med haanende ord at svare ham hidsig.

Endnu en stund hadde begge forvisst holdt paa med at trætte,

hvis ei Akillevs i hast hadde reist sig og straks tat til orde:

«Styr jer nu, Aias, og du Idomenevs! Tir ei hinanden

længer med onde og eggende ord; ti det sømmer sig ikke.

Selv er I harmfulde nok paa en anden som ypper slik trætte.

Sit nu i kredsen i ro paa jer plads og se om I øiner

hestenes spand; ti selv maa de komme her nu med det første,

egget av lyst til at seire, og da faar enhver jo at vite

hvo av argeiernes hester er sidst, og hvo der er forrest.»

Knapt var det sagt, før Tydevs’ søn kom jagende mot dem,

svingende gang efter gang sin pisk over skuldren, og pilsnart

kastet hans hester sig frem i vældige hop over banen,

medens det rykende støv ustanselig hvirvlet om kusken.

Trukket av hestenes fotrappe spand løp stridsvognen efter,

smykket med guld og med tin, og ringen om hjulenes fælger

lot ikke efter sig synderlig spor i støvet det fine

bakenfor vognen. Saa hastig og let fløi hestenes tvespand.

Midt i mændenes kreds lot han gangerne stanse, mens sveden

silret i strømme til jord fra man og skumhvite bringer.

Selv sprang han ned fra den straalende vogn til jorden og støttet

svepen mot hestenes aak, og Stenelos, helten den sterke,

spildte ei tiden, men hentet i hast den herlige kamppris.

Svendene bød han at bringe den hankede trefot og kvinden

hjem til hans telt og spændte saa selv hans hester fra vognen.

Derefter kjørte Antilokos frem med sit dampende tvespand,

kommet forbi Menelaos med svig, men ikke ved raskhet.

Dog, Menelaos kom helten saa nær med de hurtige hester,

som der er rum mellem stridsvogn og hest, naar den trækker sin herre

hen over sletten i flyvende fart for den rullende stridsvogn.

Da kan de ytterste ender av gangerens halehaar streife

hjulenes ring, og den løper saa nær at bare et litet

mellemrum skiller, naar raskt den traver avsted over sletten.

Længer var ei Menelaos’ spand fra Antilokos’ hester,

medens han nys var tilbake saa langt som en diskos kan kastes.

Dog, snart kom han ham nær; ti raskt og med økede kræfter

sprang Agamemnons hoppe, den fagermankede Aite.

Hadde de nu mot et fjernere maal skullet kappes paa banen,

hadde han kjørt ham forbi og utvilsomt seiret i løpet.

Drotten Idomenevs’ modige svend Meriones fulgte

bak Menelaos omtrent saa langt som man kaster en lanse;

ti av dem alle var høvdingens spand de tyngste paa foten.

Ringest var ogsaa han selv til at styre en vogn under løpet.

Evmelos, drotten Admetos’ søn, kom sidst av dem alle.

Foran sig drev han sit spand, mens han selv maatte slæpe paa vognen.

Grepet av ynk blev den fotrappe helt Akillevs ved synet.

Talte han da med vingede ord blandt argeiernes fyrster:

«Ypperste helt kjører frem med sit spand som den sidste i rækken.

La os allikevel gi, som billighet kræver, den anden

kamppris til ham, mens Tydevs’ søn maa vinde den første.»

Saa han talte, og alle gav lydt sit bifald tilkjende.

Gangeren hadde han git ham som pris, som akaierne vilde,

dersom Antilokos ei, hin søn av den modige Nestor,

straks hadde reist sig og holdt paa sin ret i sit svar til Akillevs:

«Stolte Akillevs, du krænker mig haardt, saasandt du fuldbyrder

dette dit ord; ti du agter jo da at røve mig prisen,

bare fordi det gik galt med hans vogn og hans travende hester

og med ham selv, saa kjæk som han er. Han burde ha bønfaldt

guder om hjælp. Da var han vel ei kommet frem som den sidste.

Men hvis du ynker hans lod, og han er dig saa kjær i dit hjerte,

vel, saa har du jo mængder av guld og kobber i teltet;

smaafæ eier du ogsaa og terner og fotrappe hester.

Vælg da blandt dette og gi ham en pris, ja gjerne en større,

senere hen eller straks for at føie akaiernes ønske.

Hoppen som kamppris slipper jeg ei. Den mand som er villig,

kan jo om den faa prøve en dyst med vaaben i hænde.»

Saa han talte. Da smilte hans ven, den raske Akillevs,

glad ved Antilokos’ mandige færd; ti han elsket ham saare.

Talte han da med vingede ord og svarte ham venlig:

«Kjære Antilokos, dersom du vil jeg skal hente en anden

kamppris til Evmelos hit fra mit telt, saa gjør jeg det gjerne.

Vel, jeg skal gi ham den brynje jeg tok fra Asteropaios,

hamret av malm, med en straalende kant om de hvælvede plater,

støpt av det lysende tin. Da faar han en kostelig gave.»

Saa han talte og bød sin ven Avtomedon hente

prisen fra teltet. Han skyndte sig bort og bragte ham brynjen.

Saa blev den lagt i Evmelos’ haand, og han tok den med glæde.

Men i forbitrelse reiste sig nu Menelaos i kredsen;

ti mot Antilokos raste han vildt. Straks rakte herolden

drotten en stav og æsket til lyd blandt akaiernes fyrster.

Derpaa tok høvdingen, skjøn som en gud, til orde og mælte:

«Hvad har du gjort, Antilokos, du som tilforn var forstandig?

Gjort mig til spot med min vognstyrerkunst og stanset mit tvespand

nys, da du jog mig forbi med ringere hester end mine.

Hør mig, akaiernes drotter i kamp og formænd i raadet:

Døm nu i denne vor strid, og bøi ikke retten for min skyld,

saa ikke senere nogen skal si av akaiernes sønner:

«Tænk, Menelaos har nylig med svig fra Antilokos røvet

hoppen han vandt, fordi han i vognstyrerkunst og i kræfter

mestret ham let, skjønt han kjørte et ringere spand over banen.»

Vel, la mig selv være dommer, og ingen av alle danaer

tror jeg skal laste min dom; ti retfærdig og grei skal den være.

Kom nu, Antilokos, høibaarne helt, og bøi dig for loven.

Stil dig nu frem foran hester og vogn med svepen i haanden,

den som du brukte fornys under kjørselen. Rør med den anden

hestenes ryg og sverg ved hin gud, som ryster al jorden,

dyrt at du ikke med svig forsætlig har stanset mit tvespand.»

Straks tok den snartenkte helt Antilokos ordet og svarte:

«Tving dog din harm, Menelaos. Langt yngre, o mægtige hersker,

er jeg av aar. I alder og kraft er det dig som har rangen.

Selv maa du vite hvor let den unge kan gaa over streken.

Raskere er han tilsinds, og av tænksomhet eier han litet.

La dig nu stille tilfreds. Den hoppe jeg vandt skal jeg gjerne

gi dig som gave, og ønsker du dig av det som jeg eier

hjemme i teltet en rikere skjænk, saa vil jeg jo heller

straks la dig faa den, o høibaarne drot, end miste for altid

dig som min ven og gjøre en synd mot de evige guder.»

Saaledes talte hin søn av den modige Nestor og førte

hoppen til Atrevs’ søn og rakte ham tøilen; men hastig

smeltet hans hjerte som duggen for sol paa de strittende kornaks

hist paa den frodige aker, naar markerne bugner av grøde.

Saaledes svandt, Menelaos, din harm, og dit hjerte blev smeltet.

Talte han da med vingede ord til vennen og svarte:

«Kjære Antilokos, nu vil jeg selv med glæde la fare

hele min harm; ti vetløs og tankeløs har du jo aldrig

været tilforn; men dennegang faldt du for ungdommens letsind.

Vogt dig dog siden for svig mot en mand, hvis vælde er større;

ti blandt akaiernes mænd hadde neppe saa let nogen anden

mildnet min harm; men saa har du jo lidt saa meget for min skyld.

Mangt har du selv og din værdige far og din bror maattet døie.

Billigvis føier jeg derfor din bøn og skjænker dig hoppen,

skjønt den med rette er min, forat disse skal se at mit hjerte

aldrig er stridig og haardt eller fyldt av hovmodige tanker.»

Saa han talte og lot Antilokos’ væbner Noémon

føre bort hoppen og tok den skinnende kjedel som kamppris.

Helten den kjække Meriones fik som den fjerde i rækken

tvende talenter i guld. Tilbake var endnu den femte

kamppris, en tvehanket skaal. Med den gik den gjæve Akillevs

frem i akaiernes kreds og gav den til Nestor og mælte:

«Ta den og gjem den som minde om helten Patroklos’ gravøl,

værdige gubbe; ti ei skal du skue ham mer for dit øie

her i akaiernes kreds. Jeg skjænker dig prisen for intet;

ti du skal ei være med i en nævekamp eller i brytning,

ei møte frem hvor man kaster med spyd eller kappes paa lette

føtter i løp; ti du trykkes forlængst av den knugende alder.»

Saa han talte og gav ham sin skaal, og han tok den med glæde.

Talte han da med vingede ord og svarte ham venlig:

«Ja, du har visselig ret, min søn, i alt hvad du sier.

Lemmerne svækkes. Jeg staar ikke mer saa sikkert paa foten.

Armene rører jeg ikke saa let fra de kraftige skuldre.

Gid jeg var likesaa ung, og kræfterne endnu de samme

som da epeierne feiret sin drot Amarynkevs’ gravøl

hist i Buprasions by med en fest som blev git av hans sønner.

Ingen var der min like i kraft blandt epeiernes helter,

ingen fra Pylos og ikke en mand blandt de kjække aitoler.

Enops’ søn Klytomedes gav tapt, da vi kjæmpet med næven.

Plevrons hersker Ankaios blev slaat, da vi møttes til brytning.

Derefter vandt jeg i løp paa den fotrappe høvding Ifíklos.

Ogsaa i spydkast beseiret jeg let Polydoros og Fylevs.

Bare i kampen tilvogns kom Aktors sønner forbi mig,

jagende foran fordi de var to, og formente mig seiren;

ti for det seirende spand var den herligste kamppris tilbake.

Ja, som jeg nævnte, av dem var der to. Den ene holdt tømmen

fast i sin haand; den anden jog paa med svepe og tilrop.

Slik har jeg været; men nu faar de yngre gaa frem for at prøve

kampe som disse; jeg selv maa gi tapt for alderens plager,

skjønt jeg jo dengang blev prist som den bedste av samtlige helter.

Gaa nu paany for at feire din ven med hædrende kampe.

Denne din hæderspris tar jeg med tak, og det glæder mit hjerte,

at du til stadighet mindes din ven, og ei naar det gjælder,

glemmer den hæder som skyldes mig her blandt akaiernes sønner.

Maatte nu guderne lønne dig rikt for dit trofaste venskap.»

Saa han talte, og Pelevs’ søn, som nu hadde lyttet

venlig til Nestors ros, gik atter omkring gjennem skaren.

Gaverne stillet han frem for en nævekamps farlige idræt.

Ind i forsamlingen drev han og bandt et sterkbygget muldyr,

seksaarig, uvant med aak, ustyrlig og stridig at tæmme.

Dertil blev føiet et tvehanket støp for den tapende kjæmpe.

Rank traadte høvdingen frem blandt argeiernes fyrster og mælte:

«Atrevs’ sønner! Akaiiske mænd i benskinner blanke!

To av de sterkeste mænd faar kjæmpe om disse, med næven

løftet til knusende slag, og helten, hvem Foibos Apollon

under at seire tilsidst i alle akaiernes paasyn,

skal efter kampen gaa hjem til sit telt med det kraftige muldyr,

medens den tapende vinder som pris et tvehanket bæger.»

Saa han talte. Da reiste sig straks en drabelig kjæmpe,

helten Epeios, Panópevs’ søn, en mester med næven.

Pralende la han sin haand paa det kraftige muldyr og mælte:

«Vel, la ham komme den mand som vil vinde et tvehanket bæger;

ti i en tvekamp vinder nok ei nogen anden akaier

muldyret her; ti jeg roser mig trygt av at være den bedste.

Er det ei nok at jeg svigter paa val? Der fandtes vel aldrig

den som var kyndig i alt og en mester i alle slags idræt.

Ett skal jeg love paa forhaand, og visst skal det ogsaa bli fuldbragt:

Hud skal jeg flænge tilblods, og ben skal jeg knuse med næven.

La nu hans nærmeste samle sig her og vente paa pladsen,

saa de kan bære ham bort, naar han falder for denne min næve.»

Saa han talte. Da tystnet det straks, og alle forstummet.

Bare den herlige helt Evryalos reiste sig mot ham,

søn av Mekistevs, den mægtige drot som Tálaos avlet.

Engang var høvdingen kommet som gjest, da man feiret i Tebai

Oidipus’ gravøl. Da vandt han i kamp over alle kadmeier.

Tydevs’ spydvante søn var hans ivrige hjælper og styrket

helten med venlige ord; ti han undte ham hjertelig seiren.

Livgjorden hentet han først og lagde den for ham, og derpaa

gav han ham remmene, skaaret av hud av en okse fra vangen.

Begge gik frem i akaiernes kreds med belter om midjen.

Derefter løftet de begge de senede armer og styrtet

ind paa hinanden med malmtunge slag av de vældige næver.

Frygtelig knaket, naar slagene faldt, deres kjæver, og sveden

randt fra hvert eneste lem. Da styrtet den sterke Epeios

mot ham og rammet den speidende helt over kindet. Ei længe

stod han paa foten; ti under ham sank de straalende lemmer.

Som naar det kuler fra nord og fisken i havflaten spretter

langs med den tangklædte strand og gjemmes paany under bølgen,

saaledes sprat han ved slaget tilveirs; men den kjække Epeios

grep ham og løftet ham op, og venner som stimlet omkring ham,

trak ham avsted gjennem kredsen, mens føtterne slæpte paa jorden.

Blodklumper spyttet han ut, og slapt hang hans hode til siden.

Høvdingen sanset sig ei, da de fik ham til sæte iblandt sig.

Derefter gik de og hentet hans pris, et tvehanket bæger.

Straks lot Pelevs’ søn for danaerne stille til skue

gaver som pris for en tredjeslags lek, for den voldsomme brytning.

Seierens pris var et rummelig kar til at sætte paa ilden,

et som akaierne satte i værd lik tylvten av okser.

Men for den tapende stillet han frem en hærtagen kvinde,

kyndig i mangeslags dont og værd sine tvende par okser.

Rank traadte høvdingen frem blandt argeiernes fyrster og mælte:

«Reis jer nu I som vil prøve jer kraft i denneslags idræt.»

Saa han talte. Da reiste sig straks den vældige Aias,

Telamons søn, og tillike den raadsnilde, gløgge Odyssevs.

Begge gik frem i akaiernes kreds med belter om midjen,

bøide de kraftige armer og grep hinanden om livet

likesaa fast som en mester kan føie de krydsende bjelker

sammen til tak paa et kneisende hus for at verne mot stormen.

Kjæmperne klemte hinanden saa haardt at det knaket i ryggen

under de kraftige armer, og sveden fra lemmerne strømmet.

Svulmende hudstriper hævet sig tæt over sider og skuldre

farvet av blaanende blod; men utrættelig stundet de begge

efter at vinde i seierrik kamp den herlige trefot.

Ei var Odyssevs i stand til at rokke og slaa ham til jorden;

ikke var Aias i stand; ti for seig var Odyssevs’ styrke.

Men da akaiernes pansrede mænd blev trætte av skuet,

da tok Telamons søn, den vældige Aias, til orde:

«Ætstore drot, Laertes’ søn, forslagne Odyssevs.

Du eller jeg faar prøve et løft. Zevs raader for seiren.»

Saa han talte og løftet ham op. Da glemte Odyssevs

ei sine knep, men lammet hans knær med et spark over hasen.

Bakover kastet han ham; men samtidig styrtet Odyssevs

over hans bryst, mens folket saa til i undrende spænding.

Da saa Odyssevs, den haardføre helt, vilde prøve at løfte,

rokket han Aias fra jorden saavidt, men løftet ham ikke;

ti han fik bøiet Odyssevs’ knæ, og nær ved hinanden

faldt de og tumlet til jord, og graa blev de begge av støvet.

Tredjegang hadde de reist sig paany for at brytes om prisen,

hvis ei Akillevs tilsidst hadde reist sig og holdt dem tilbake:

«Stræv ikke længer saa haardt, men stans med de trættende kampe.

Begge har seiret, og begge skal faa den selvsamme kamppris.

Gaa nu, saa ogsaa de andre akaiiske mænd kan faa kjæmpe.»

Saa han talte. De hørte hans ord og føiet ham villig.

Støvet som dækket dem, tørket de av og tok paa sine kjortler.

Derefter satte Peleiden som pris for en seier i kapløp

først en kostelig bolle av sølv. Seks maal kunde karret

rumme til randen. Ei fandtes paa jord dens like i skjønhet;

ti den var smykket med billeders pragt av mestre fra Sidon.

Gjæve foinikiske mænd som førte den med over havet,

stillet den ut i mangen en havn og gav den til Toas.

Drotten Evnéos, Iasons søn, lot helten Patroklos

faa den som prisen for Priamos’ søn, den kjække Lykaon.

Nu lot Pelevs’ søn, for at hædre sin ven ved hans gravøl,

sætte den op som pris for den som var raskest i kapløp;

men for den anden blev prisen en stor og velfetet okse,

og for den sidste et halvt talent av guldet, det røde.

Rank stod han frem i akaiernes kreds og talte iblandt dem:

«Reis jer nu I som vil prøve en dyst i denneslags idræt.»

Saa han talte, og Aias, Oilevs’ søn, og Odyssevs

reiste sig straks, og Nestors søn Antilokos traadte

derefter frem; ti han seiret i løp over alle de unge.

Mændene traadte paa rad, og Akillevs gav maalet tilkjende.

Løperne strakte fra maalstangen ut, og snart fik den rappe

søn av Oilevs et forsprang, og tæt efter ham kom Odyssevs.

Likesaa nær som hovlernes stang av skjønbeltet kvinde

holdes mot barm, naar hun rykker den frem med haanden og trækker

islættens traad gjennem rendingens garn, mens hun holder den stadig

nær ved sit bryst, saa nær var Odyssevs sin formand i løpet.

Føtterne traadte i Aias’ spor, før støvet fik reist sig.

Ja, i det ilsomme løp var Odyssevs saa nær at han stadig

pustet i Aias’ nakke, og alle akaierne hilste

helten med jublende rop og egget hans lyst til at seire.

Men da de nærmet sig maalet, og kapløpet snart var til ende,

bad i sit hjerte Odyssevs en bøn til den blaaøide Pallas:

«Hør mig, gudinde! Kom naadig til hjælp og styrk mine føtter.»

Bedende talte han saa og blev hørt av Pallas Atene.

Lettere gjorde hun lemmerne straks, baade føtter og arme.

Men da de snart skulde styrte sig frem mot den vinkende kampløn,

voldte Atene at Aias faldt om; ti han gled under løpet

der hvor skarnet var spildt av de rautende okser som nylig

Pelevs’ søn hadde dræpt for at hædre den gjæve Patroklos.

Fyldt med oksernes stinkende skarn blev hans mund og hans næse.

Grep da Odyssevs, den haardføre helt, den skinnende bolle,

saasom han kom som den første; men Aias fik oksen som kamppris.

Høvdingen stanset og grep med sin haand om hornet paa oksen,

spyttet saa skarnet av mund og skrek til argeiernes helter:

«Skammelig! Nu har hun bragt mig til fald, hin guddom, som altid

stiller sig hen som den ømmeste mor for at hjælpe Odyssevs.»

Saa han talte, og alle brast ut i en hjertelig latter.

Helten Antilokos hentet sig nu den ringeste kamppris.

Smilende talte han saa blandt argeiernes samlede helter:

«Venner, I vet det jo alle tilforn; men la mig dog si det:

Guderne hædrer nok endnu de mænd, som har alderens forret.

Synderlig ældre end jeg er Aias jo ikke; men denne

hører til fortidens kjæmper, til slegtled som fordum har levet.

Rettelig kalder man ham en ungdomsfrisk gubbe, og neppe

kappes med ham en akaier i løp undtagen Akillevs.»

Listelig talte han saa for at hædre den raske Akillevs.

Straks tok Pelevs’ søn til orde og svarte ham venlig:

«Kjære Antilokos! helt uten løn skal du ikke ha rost mig;

men til det halve talent av guld vil jeg føie et andet.»

Saa han talte og rakte det frem, og han tok det med glæde.

Pelevs’ søn bar derefter frem i kredsen som kampløn

først en langskaftet lanse og dernæst et skjold og en stridshjelm,

vaaben som helten Patroklos i kamp hadde tat fra Sarpedon.

Rank stod han frem i argeiernes kreds og talte iblandt dem.

«Dennegang er det mit bud at to av de ypperste helter

aksler sin rustning og griper i haand det skjærende kobber

for med hinanden at prøve en dyst i arkaiernes paasyn.

Den som først med et støt kan ramme den anden og ridse

huden, den skjønne, og flænge tilblods hans krop gjennem brynjen,

ham skal jeg gi dette trakiske sverd hvis hefte er prydet

herlig med nagler av sølv. Jeg tok det fra Asteropaios.

Fælles for begge blir rustningen her til likelig deling,

og vi skal hædre dem hist i mit telt med et rikelig maaltid.»

Saa han talte. Da reiste sig straks den vældige Aias,

Telamons søn, og derefter Tydevs’ søn Diomedes,

og da de hver i sin kreds hadde akslet sin rustning i stimlen,

gik de hinanden med truende blik i møte paa pladsen,

lystne paa kampen, og undrende gru grep alle akaier.

Men da de saa paa sin gang var kommet hinanden paa livet,

stormet de treganger frem, og treganger tørnet de sammen.

Midt i det kredsrunde skjold traf Aias med lansen, men huden

flænget han ei; ti av panserets malm blev han vernet bak skjoldet.

Saa var det Tydevs’ søn som med blinkende lansespids stadig

sigtet mot Aias’ hals over malmskjoldets vældige dække.

Da blev akaierne rædde for Aias’ skjæbne og bad dem

stanse med kampen og hente sin pris til likelig deling.

Men til Tydevs’ søn gav helten Akillevs det store

trakiske slagsverd med utskaaren rem og den straalende skede.

Nu lot Akillevs bli stillet som pris en støpejerns skive,

den som Eétion kastet tilforn, hin vældige kjæmpe.

Men da Akillevs, den fotrappe helt, hadde dræpt ham i kampen,

førte han skiven paa snekkerne hjem med hans øvrige skatte.

Rank stod han frem i akaiernes kreds og talte iblandt dem:

«Reis jer enhver som vil prøve en dyst i denne slags idræt.

Ligger hans frugtbare gaard end aldrig saa langt fra hans hjemby,

har han i denne dog nok til sit bruk fem aar, om det gjælder.

Ei skal hans plogkar og gjæter av mangel paa jern maatte vandre

ind til den nærmeste by; ti denne skal gi hvad de trænger.»

Saa han talte, og drotten, den mandige helt Polypoites,

reiste sig straks, og den kjække Leontevs, sterk som en guddom;

derefter Aias, Telamons søn, og den gjæve Epeios.

Kjæmperne traadte paa rad, og først tok helten Epeios

skiven i haand og slynget den ut; men akaierne haanlo.

Derefter gjorde Leontevs et kast, hin ætling av Ares.

Aias, Telamons vældige søn, var den tredje. Han kastet

skiven med kjæmpesterk haand, saa den fløi over samtlige merker.

Derefter grep den mandige drot Polypoites om skiven.

Likesaa langt som en gjæter paa vang kan kaste sin krumstav,

naar den i hvirvlende fart flyver hen gjennem oksernes bøling,

likesaa langt over pladsen den fôr, og akaierne jublet.

Reiste sig da fra sin plads Polypoites’ venner og løftet

herskerens kampløn og bar den avsted til hans stavnkrumme snekker.

Derefter satte han mørkeblaat staal som skytternes kampløn,

ti tveeggede økser og ti, hvor eggen var enkelt,

reiste saa op en kneisende mast av et blaastavnet fartøi

fjernt paa den sandige strand, og bandt med en fintvunden linsnor

fast efter benet til den en skjælvende due og bød dem

skyte paa duen. «Den mand som kan træffe den frygtsomme due,

han skal faa bære til teltet som pris de dobbelte økser.

Skyter han feil paa fuglen, men træffer dog snoren, den fine,

er han en ringere skytte og vinder de ringere økser.»

Saa han talte. Da reiste sig først den kraftige Tevkros,

dernæst Meriones, drotten Idomenevs’ mandige væbner.

Hver av dem lagde sin lod i en stridshjelm av kobber og rystet.

Tevkros’ lod var det første som kom, og med vældige kræfter

sendte han straks sin vingede pil, men glemte at love

guden Apollon av førstekulds lam et rikelig offer.

Vildduen rammet han ei; ti Apollon formente ham seiren.

Derimot traf han ved benet hin snor som bandt den til masten.

Glat skar den skjærende odd paa hans pil sig tvers gjennem snoren.

Vildduen svang sig mot himlen paa utspilte vinger, mens snoren

hang fra dens fot imot jorden. Da jublet akaiernes sønner.

Raskt grep Meríones til og rev ham hans bue av hænde,

mens han forlængst hadde grepet sin pil, da den anden tok sigte.

Høvdingen lovet i selvsamme stund fjernskytten Apollon

at han av førstekulds lam skulde bringe ham rikelig offer.

Høit under skyerne saa han den frygtsomme due og rammet

fuglen som svævet i kredsende flugt, under vingen i brystet.

Pilen fôr tvers gjennem duen og dalte tilbake til jorden

foran Meriones’ fot og boret sig fast, medens fuglen

satte sig ned paa den kneisende mast av det blaastavnte fartøi,

bøiende halsen og hængende mat med de fjærtætte vinger.

Livskraften flygtet fra lemmerne straks, og fjernt ifra skytten

tumlet den ned, mens folket stod spændt og saa det med undren.

Tok da Meríones straks de ti tveeggede økser.

Tevkros bar med sig til skibene hjem de ringere økser.

Pelevs’ søn bar frem en langskaftet lanse i kredsen,

dertil en kjele, ei sværtet av ild og med meislede blomster,

værdsat likt med en okse. Da reiste sig kjæmper til spydkast.

Op stod Atrevs’ søn, den mægtige drot Agamemnon.

Drotten Idomenevs’ væbner Meríones reiste sig dernæst.

Pelevs’ søn, den fotrappe drot, tok derpaa til orde:

«Atrevs’ søn, vi vet jo hvor let du mestrer os alle,

og at du slynger din lanse med kraft som vor ypperste spydhelt.

Gaa nu med denne som hædrende pris til de stavnkrumme snekker.

La os saa skjænke den mandige helt Meríones lansen.

Saa er mit ønske og bud, hvis det huer dig selv i dit hjerte.»

Saa han talte, og mændenes drot Agamemnon var villig.

Gav han da lansen som pris til Meríones; men Agamemnon

rakte sin gjæve herold Taltybios prisen at bære.